<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
    <respStmt>
     <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_017</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4890448">StAZH A 7.22, Nr. 39</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Scheidungsbegehren von Jacob Öffeli und Elsi Diggelmann</head>
     <msContents>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Aufzeichnungen</filiation>
       <filiation type="original"></filiation>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history><origin><origDate from="1530-01-01" to="1530-12-31"></origDate></origin></history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term>
     <term ref="key000863">Ehe</term>
     <term ref="key000611">Ehebruch</term>
     <term ref="key004344">Ehegericht</term>
     <term ref="key005098">Eherecht</term>
     <term ref="key003400">Ehescheidung</term>
     <term ref="key111111">Häusliche Gewalt</term>
     <term ref="key003496">Krankheiten</term>
     <term ref="key000959">Vergewaltigung</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="1" facs="StAZH_A_7_22__Nr__39__S__1_.tif"/>
     <div><p><lb/><persName>Jacob Öfeli</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Waͤrikon</placeName> uß der pfarr <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ustri</placeName>, xxx
      jerig, gab also
      <lb/>für, das er unnd <persName>Elsy Tikelmanin</persName> vor xv jaren einandren
      <lb/>genommen heigind und ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ustri</placeName> mitteinandren ze kilchenn
      <lb/>syend gangen, demnach in sines vatters hus by gewonet
      <lb/>ze bett und tisch <abbr>etc.</abbr>. Und als sy umb sant Jacobs tag zemen
      <lb/>kamend, luff sy nach wienacht wider von im, und gab
      <lb/>für ein ursach von im us, er wer iren nit mans gnug.</p>
      <p><lb/><persName>Elsy Tickelmanin</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Hittnow</placeName> us <placeName ref="LOC_Lat_Long">Pfäffikonner</placeName> 
      pfarr, über
      <lb/>xxx jaren alt, ist der ee unnd was die selben antrifft
      <lb/>bekantlich, denn sy hend einanderen von holdschafft unnd
      <lb/>liebe wegen genon.</p>
      <p><lb/>Aber leider, so sye er ir man nie worden, heig sich iren
      <lb/>nie vermogen, wie wol sy mitt im, hin und har, fert
      <lb/>und opfer getan heig. Und von desselben wegen gwan
      <lb/>er ein hass und widerwillen zuͦ iren (als der
      unmogen<lb break="no"/>den luten art ist), zuerst an sy, das sys gseit hat, trowt
      <lb/>und bochet unmenschlich mitt iren, als für sin person.</p>
      <p><lb/>Item so hatt er ein bruͦder, den konnend die
      plateren an, der
      <lb/>aß und tranck mitt dem volck uß allen gschiren <abbr>ect.</abbr>, darab
      <lb/>sy ein schüchen hat und meldets. Das ward von iren
      <lb/>gar übel empfangen, muͦßt sich liden, bis das sy
      die blateren
      <lb/>erarbt, und noch me arbeitseliger und unwerder ward,
      <lb/>ouch übel gehalten von allem huß volck, dar von sy ein
      <lb/>lange klag möchte füren, je zuͦ letzt, da sy
      weder
      <lb/>vom man noch den sinen kein hilff oder trost hatt,
      <lb/>muͦßt sy von not wegen von inen zuhen und zuͦ den
      <lb/>iren keren, kam alßo zuͦ irem vatter uff <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ringlikon
      am
       <lb/>Albis</placeName> ob <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rieden</placeName>, da er dazemal hin was zogen.</p>
      <pb n="2" facs="StAZH_A_7_22__Nr__39__S__2_.tif"/>
      <p><lb/>Demnach seit <persName>Jacob</persName>, das sy zum dickernmal syend wider
      <lb/>zemen taͤdinget und eins worden, aber sy luffe
      allweg 
      <lb/>wider von imm, sunthalb unverschult und unverdienet,
      <lb/>denn er wil iren kein ursach geben haben, und meinte
      <lb/>er sye mans gnug, darumb die schuld iren und nit sin sye.</p> 
      <p><lb/>Über diß redt <persName>Elsy</persName> also, nach dem und sy by den iren
      <lb/>ettwas wider zuͦ ir selbs was kommen, heig es sich
      dick
      <lb/>begeben, wie er seit, das sy vertaͤdinget syend und
      zemmen
      <lb/>kommen, ettwen ouch uff sin enbietten <abbr>etc.</abbr>.
      <lb/>Aber so dick sy wider zuͦ im kommen und
      understanden
      <lb/>heig, das best ze tuͦn, so sye er allweg glych wie
      vor
      <lb/>unwirsch mitt iren gsin, also das sy kein guͦtz
      noch
      <lb/>fruntschafft nie von im hab empfunden. Besunder hett
      <lb/>sy vil unbild ze klagen, namlich das er iren ein arm
      <lb/>hett abgeschlagen und vii löcher in das houpt, sem<lb break="no"/>lichs 
      und anders, was iren ze vil unlidenlich,
      <lb/>darum het sy von imm muͤssen gan und zuͦ den
      <lb/>iren keren.</p>
      <p><lb/>Wyter, so klagt <persName>Jacob</persName>, das sin frow ebruchig unnd
      <lb/>truwlos an im sye worden vor iiii jaren und ob
      <lb/>sy des nit an red sin, wurd er sy dess bezugen. Und
      <lb/>so sy sich also het vergangen, ist er ouch verfallen,
      <lb/>aber nach iren, ettwen vor iii jaren, und hett
      <lb/>iii kind gmacht, da by wol schin ist, das er
      <lb/>ein man ist, sy seg was sy welle.</p>
      <pb n="3" facs="StAZH_A_7_22__Nr__39__S__3_.tif"/>
      <p><lb/>Die frow blibt daruf, wie obstat, das er ir man nie
      <lb/>sye worden, und das sy unverfellt von im sye kommen.
      <lb/>Das hette sy nudtesterminder geduldet und sich mit im
      <lb/>gelitten anfenglich, wenn er nit so untugenlich und
      <lb/>unbescheidenlich mitt iren hett gefaren.
      <lb/>Und als sy alßo sinthalb ane hilf und trost was, hett
      <lb/>es sich begeben, das iren ein schmach ist zuͦ gefuͤgt
      <lb/>vor v jaren, von einem, der sy hat verfellt unnd 
      <lb/>ein kind gmacht, dess kan sy nit lougnen. Wer <persName>Jacob</persName>
      <lb/>ir man gsin, wie er solt und sich für git, so were
      <lb/>iren semlichs nit widerfaren. Das er aber jetz (wie
      <lb/>er seit) kind heig gmacht, das lat sy stan, redt
      <lb/>aber alßo, wenn er noch hüt by tag sin heil mitt
      <lb/>iren wil versuͦchen, verzihen und tuͦn, was ein
      <lb/>biderman tuͦn sol, so wil sy deßglichen gegen
      im
      <lb/>ouch tuͦn und sich fromklich und redlich mitt
      im
      <lb/>haltenn.
      <lb/>Git hiemitt ir sach uff gott und dem rechten.</p>
      <p><lb/>Uff die zwen artikel, so die frow anzeigt, namlich,
      <lb/>das er ir man nie sye worden und sy bedi darum
      <lb/>fert und opfer getan heigind,
      <lb/>item von des schlahens wegen ein arm ab <abbr>etc.</abbr>, 
      <lb/>ward <persName>Jacob</persName> beruͦfft, ernstlich ermant und
      gfragt,
      <lb/>aber er bleib daruff, er wer ir man gsin wie
      <lb/>anderer frowen. Doch was er anred der ferten unnd
      <lb/>opfren, nit me kond man uß im bringen.</p>
      <pb n="4" facs="StAZH_A_7_22__Nr__39__S__4_.tif"/>
      <p><lb/>Item des schlahens halb was er gichtig, das er iren
      <lb/>ein arm hett ab geschlagen und löcher ins houpt,
      <lb/>aber umb ursach, die er doch nit kond noch wott
      <lb/>erzellen, ward doch flißklich gfraget.</p>
      <p><lb/>Demnach liessend die richter bed partyen mittsampt
      <lb/>iren bystenderen, gegen einanderen reden, aber
      <lb/>er wott ir man gsin sin und sy unverfellt von
      <lb/>im kommen <abbr>etc</abbr>.</p>
      <p><lb/>Alßo habend die richter sy bede in namen und
      <lb/>zu handen eins ersamen radts lassen verfassen
      <lb/>die warheit ze erfaren und wyter bescheid (wie
      <lb/>sy in der sach söllind handlen) empfohlen.</p></div>
    </body>
    <back>
     <div><p>
      Die auf ungefähr 1530 zu datierenden Akten
      des Ehegerichts beinhalten die typischen, an das katholische Kirchenrecht
      anknüpfenden Vorwürfe, mit denen vor dem reformierten <placeName ref="LOC_Lat_Long">Zürcher</placeName> Ehegericht auf
      Scheidung geklagt werden konnte: Während <persName>Jacob Öffeli</persName> seiner Ehefrau <persName>Elsi
      Tikelmann</persName> vorwirft, ihn grundlos verlassen und betrogen zu haben, argumentiert
      diese, sie sei von ihrem Ehemann geschlagen, von seiner Familie verächtlich
      behandelt und von seinem Bruder mit den <quote>Blattern</quote> angesteckt worden. Ihr Mann
      sei impotent, habe Ehebruch begangen und trage ausserdem dafür die
      Verantwortung, dass sie vergewaltigt und dabei geschwängert worden sei. Dass die
      Eheleute schon zuvor in heftige Konflikte geraten, aber immer wieder
      zusammengeführt worden waren, zeugt davon, dass das Ehegericht das Ideal einer
      lebenslänglichen Bindung verfolgte und Scheidungen zu vermeiden suchte. Auch
      <persName>Elsi Tikelmanns</persName> Bereitschaft zu erneuter Versöhnung entsprach diesem Ideal des
      reformierten Ehegerichts.
      </p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
