<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
    <respStmt>
     <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_022</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
         <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4711123">StAZH A 27.1.1, Nr. 20</idno>
     </msIdentifier>
        <head>Kundschaften über gotteslästerliche Vorfälle</head>
     <msContents>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Aufzeichnung (3 Doppelblätter)</filiation>
       <filiation type="original"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1518-09"/></origin>
     </history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
        <term ref="key000482">Blasphemie</term>
        <term ref="key004380">Fluchen/Schwören</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
<div>     
    <pb n="1" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__1_.tif"/>
 <p>
     <lb/><persName>Hanns Pfister</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Menidorf</placeName>,
     <abbr>d</abbr>, wie dz an <placeName ref="LOC_Lat_Long">Menidorfer</placeName> kilwi
      <lb/>sig gesin <persName>Ueli Imers</persName> sun in <persName>Hans Zollingers</persName> hus und
  <lb/>hat zuͦ zwo frowen gesprochen, er muͦß sy bruten, also hat
      <lb/>sy in inn die stuben geworfen, in dem hat einer under
      <lb/>den gsellen, die in der stuben waren, ein becki mitt wasser
      <lb/>uff sy gschütt, do ist der <persName>Imer</persName> uff gestanden und hatt geschworen:
      <lb/><q>Gotz macht schend, dz üch gotz liden schent</q>, und der
      <lb/>schwüren so vil triben, dz der züg nitt kan sagen. Und
      <lb/>hand inn dick und vil gestübt, er sölle von dem schweren
      <lb/>lassen, hand inn ouch an den se gefürt in zu
      <lb/>stübenn, er heig aber ab keine segen nütt gethan, hand
      <lb/>inn ouch von dem se gefürt an dz bett, do ist er von dem
      <lb/>bett uff gestanden und aber vil geschworen und übel als vor.
      <lb/>Der züg seit ouch, der schwören sigent so vil, dz ers nitt dorff
      <lb/>segen und <unclear>wer</unclear> so <unclear>füg</unclear> er als vol gewessen, das er
      <lb/>nit wußte, was er thäte.</p>
    <p><lb/><persName>Hanns Hegni</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Menidorf</placeName> <abbr>d</abbr>, wie er in des <persName>Zollingers</persName>
      <lb/>huß sig gsin und als ein spilman, do hett er wol gsen,
      <lb/>dz der <persName>Imer</persName> naß ist gsin und heig
      <lb/>geschworen: <q>Dz üch gotz fünff liden schend und gotz liden
      <lb/>solt ich minen wedischwileren nitt bystan</q>, er seit ouch,
      <lb/>wie dz die gsellen inn stouben, er solte von dem schweren
      <lb/>lan, do sprach er: <q>Solt ich aber minen Wedischwileren niet
      <lb/>by stan, dz üch gotz macht schend</q>, aber er mug wol
      <lb/>globen, er hab nit gewußt, das er das thon hab.</p>
    <pb n="2" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__2_.tif"/>
      <p><lb/><persName>Hanns Pfister</persName>, pfiffer, <abbr>d.</abbr>, wie dz er inn <persName>Hans Zollingers</persName> huß
      <lb/>sig kom, heig wellen fleisch howen, vannd dz erst wort,
      <lb/>das er von dem <persName>Imer</persName> gehört heigi, heig er gesprochen: <q>Dz dich
      <lb/>gotz fünff liden schend, dz ich kein wedischwiler by mir
  <lb/>han</q>, do fuͦrtentz in an se, do sprach er: <q>Dz dich gotz macht
      <lb/>schend, wo sind mine wedischwiler, ich wil by inen
      <lb/>stan.</q></p>
      <p><lb/><persName>Claus Ötikon</persName> <abbr>d</abbr>, der aller erst anhab sig, dz sy sigent gsin
      <lb/>in des <persName>Zollingers</persName> huß, da sig der <persName>Imer</persName> villicht
      <lb/>vol win gsin, es sig ouch ein frow da gsin. Do heig der <persName>Imer</persName>
  <lb/>zuͦ iren gesprochen, er müß sy bruten, do hett sy
      gesprochen,
      <lb/>sy welle nütt mitt einer sölcher gecks nassen gan und sölle
      <lb/>iren müssig gan, do heig er wider gesprochen: <q>Samer gotz
      <lb/>macht, wenn ich üch den lon geb, ir müßent gan</q>. Da hat
  <lb/>sy inn nider in die stuben geworffen und schluͦgent ein
      <lb/>andren. In dem sig einer under den gsellen gsin, der
      <lb/>heig ein spül becki mitt wasser genan und hatt uff sy
      <lb/>beidi geschütt. Do sig er uff gstanden und gegen der schiben gangen
      <lb/>und gsprochen: <q>Dz dich gotz macht schend, dz dich gotz erdtrich
      <lb/>schend, ist kein wedischwiler hie, der mir bystand.</q> Darnach
      <lb/>sprach des <persName>Heini Walders</persName> sun, <persName>Ruedi</persName>: <q>Du hest gesprochen,
      <lb/>du wellest mir volgen</q> und hatt inn gnan und inn uff in
          <pb n="3" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__3_.tif"/>
      <lb/>die kamer getreit an ein bett und von im gangen. Aber
      <lb/>er sig von stund nachin gangen, wider inn dz huß abhin
      <lb/>und schwür aber: <q>Samer gotz macht, wüste ich einer, der
      <lb/>mich beschütt hette unnd viel inn den degen,
          <lb/>ich wette im den hals abstechen.</q> Do spreche der züg,
      <lb/>er sölte nitt also schweren, er wüße wol, horte es der
      <lb/>vogt, er würde inn leiden und heigind ein eid geschworen,
      <lb/>all ein sölchen ze leiden. Do kem er mitt im, dem zügen,
      <lb/>in friden und schwüre: <q>Gotz fünff erdtrich, han ich
      <lb/>nitt<!-- korrigiert, msr --> ein mul für mich selber, dz ich mag reden, wz ich will.</q>
  <lb/>Do hand sy inn anweg gefürt an dz gstat zu der <persName>Peter Ruͦtsch<lb break="no"/>mans</persName> 
  stapfen, do wüß er nümen, wie er hin kan sige.</p>
   <p><pb n="4"/></p><!-- msr: leere Seite -->
    <pb n="5" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__5_.tif"/>
      <p><lb/><persName>Claus Ötikon</persName> <abbr>d</abbr>, dz er nach dem nacht mal sig gangen mitt andren
  <lb/>knaben zuͦ dem schlafftrunck, do sig <persName>Kuͦnrad Schleipfer</persName> gesessen
      <lb/>inn des <persName>Zollingers</persName> huß hinder dem tisch nebend der schiben
      <lb/>und gespilt unnd von unfals wegen, dz er nitt gewunnen
      <lb/>köndt, hab er geschworen: <q>Dz dich gotz fünff erdrtich und ein kleins erdtrich
      <lb/>oben druff schend.</q> Unnd dz were sin gemein sprüchwort, <q>gotzmacht</q>
      <lb/>unnd <q>gotz liden</q> und der schwören so vil, dz er nitt wüsse der
      <lb/>zal und es dörffte ouch keiner sy straffen, sy welten
      <lb/>dann mitt inen inn friden komen und sige dannen gangen.</p>
        <p><lb/>Er seite ouch, das der stubenknecht von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName> sig ouch da gsessen
      <lb/>und gspilt inn dem, so hat man für dz wetter gelüt, do heige
  <lb/>er, der züg, zuͦ inen gesprochen, sy söllent
      hören spilen, man
      <lb/>lüti für dz wetter, er wüsse wol, wüste es der vogt, er würdi sy
      <lb/>straffen. Do heig er gesprochen: <q>Gotzmacht, mir ist gar, als mer
          <lb/>böß wetter als guͦtz.</q> Und wann sy dann
  <lb/>uff horten spilen, so man für dz wetter lüt, so namen sy huͦren,
      <lb/>deren waren zwo und giengin in die wisen ushin und hetten
      <lb/>so ein unerberlich wesen, dz es ein schand were.</p>
      <p><lb/>Er seite ouch, dz <persName>Heini Scherer</persName> von <placeName>Holtzhusen</placeName> in <placeName>Steffner Hoff</placeName>
          <lb/>heigi als wild unnd als übel geschworen, als dise <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgnannten</expan></choice> und namlich
      <lb/>die schwur <q>gotz macht</q> und <q>gotz ertrich</q>, in gestalt wie
      <lb/>die andern.</p>
    <pb n="6" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__6_.tif"/>
      <p><lb/><persName>Hanns Pfister</persName>, der pfiffer, <abbr>d</abbr>, er sige gsin in der kuchi,
  <lb/>do sige <persName>Cuͦnrad Schleipffer</persName> an dem morgen kom, do
      were es
  <lb/>das erst wort, dz er von im gehört heigi, do heig er zuͦ <persName>Hans
      <lb/>Walder</persName> gesprochen, als sy mitt ein andren schimpften: <q>Dz dich gotz fünff
      <lb/>erdtrich schend, dz dich gotz fünff klinen erdtrich schend.</q>
      <lb/>Do heig er im botten geschickt, er sölle von dem schweren lan,
      <lb/>aber über dz selbig heig er es so vil und dick triben, dz im
      <lb/>darab grusti.</p>
        <p><lb/>Disser seit ouch, wie dz der stubenknecht von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName> geschworen
      <lb/>hab, als man für dz wetter lüti, do heig er, der züg, und ander
      <lb/>gsellen die inn der stuben waren, sy geheissen hören, man
      <lb/>lüti für dz wetter, do heigi der stubenknecht gesprochen:
  <lb/><q>Gotz macht, mir ist als mer böß wetter als guͦtz.</q></p>
      <p><lb/>Er seit ouch von <persName>Heini Scherer</persName>, wie obstat, er heigi als übel
      <lb/>als der andren keiner gschworen, und namlich die schwur,
      <lb/>wie er hab von dem ersten geseit.
      <lb/>Er seit ouch von <persName>Hans Walder</persName>, dz er als übel als die andren
  <lb/>geschworen heig, namlich die schwuͦr wie der
      <persName>Schleipfer</persName>.</p>
  <p><lb/>Hanns Pfister <abbr>d</abbr>, wie obstat, dz <persName>Cuͦnrad
      Schleipffer</persName>
      <lb/>vil und dick <q>fünff erdtrich und die kleinen erdtrich
      <lb/>oben druff</q> geschworen<!-- korrigiert, msr --> heig.</p>
      <p><lb/><persName>Hanns Hegni</persName> <abbr>d</abbr>, wie beid <persName>Hanns Pfister</persName> geseit hand
          <lb/>von bösen schwüren, die <persName>Cuͦnrad Schleipffer</persName> gethan hat.</p>
    <pb n="7" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__7_.tif"/>
      <p><lb/><persName>Hans Hegni</persName> <abbr>d</abbr> von <persName>Heini Rebman</persName>, wie dz er gespilt
      <lb/>heigi, do heigi er vil bößi schwüren than heigi, do heigi
      <lb/>inn der züg gestübt, do hatt er gesprochen: <q>Dz dich gotz fünff
  <lb/>liden schend, solt ich min gelt verspilen und nitt das zuͦ
      <lb/>reden</q> und der schwüren so vil triben, dz er der zal nit wüsse.</p>
      <p><lb/><persName>Hans Pister</persName> <abbr>d</abbr>, seit von <persName>Heini Rebman</persName> wie <persName>Hanns
      <lb/>Hegni</persName>.</p>
      <p><lb/><persName>Rudi Nithart</persName> <abbr>d</abbr>, uff die nacht lüte man fur das
      <lb/>wetter und thundrits und blizgete so unbillich,
      <lb/>das es uber die maß wer und were aber er nit
      <lb/>bi inen, sondern läge er am bet und herte, das si
      <lb/>ein treffenlich, wild weßen hettind und vast
  <lb/>unbillich schwuͦrent. Und werent namlich
      <lb/>die gsellen gewesen, die jetz im thurn lagent
      <lb/>und herte och wol, das die gesellen sy hiessent
      <lb/>heren spilen; das thattind si und hettind frowen
  <lb/>bi inen, die fuͦrtind si inn die schuͦr und
      <lb/>redtind: <q>Detten wir<!-- msr: Lesung ergänzt --> nit spilen, so wellen
          <lb/>wir doch bruͦten.</q> Nuͦn
  <lb/>an morgen fuͦrte er zwen priester
        <lb/>gen <placeName ref="LOC_Lat_Long">Frigenbach</placeName>, die werent im hus uber
      <lb/>nacht gsin. Die seiten im namlich her <persName>Pennigig</persName>,
        <lb/>kilcher zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Frigenbach</placeName>, das
      <lb/>die lut hettend ein sollich uncristenlich
      <lb/>wild wesen gehapt, das er het wellen,
      <lb/>er wer niena im hus gewesen, dann
      <lb/>er sorgte gengs, das dadurch der thunder
          <pb n="8" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__8_.tif"/>
      <lb/>all pot in das hus schlieg. Nun an der nach
      <lb/>kilwi zukte <persName>Hans Senn</persName> ein aprochnen tegen
      <lb/>inn shimpfs wiß, do schwuͦre <persName>Schleipfer</persName>: <q>Das
      <lb/>dich gotz fünff liden schend, das dich gotz fünff
      <lb/>ertrich schend und kleins erdtrichli obnen
      <lb/>daruff, wetest nit <gap reason="illegible" quantity="1"/> geben.</q> Und wer
      <lb/>donnecht alls nun ein schimpf. Und
      <lb/>darvor an der rehen kilwi angender nacht
      <lb/>fuͦrtind sy den <persName>Imer</persName> ußhin, herte er wol, 
      <lb/>das derselb schwuͦre: <q>Das dich gotz fünff
      <lb/>liden schend, das dich gotz fünf wunden schend, 
      <lb/>das und kein anders, da muͦß es stecken.</q></p> 
      <p><lb/><persName>Steffa Has</persName> <abbr>d</abbr>, er hab mechtig, böß schwuͦr
      <lb/>gehert, wüß aber kein sunderlich, der das
      <lb/>thon hab und namlich, so hab er von
      <lb/><persName>Hansen Weber</persName> gehert, das er redte: <q>Gotz fünf
      <lb/>liden, es müß also sein und gotz ertrich, 
      <lb/>solt ich das min verspilen, und nit drin
      <lb/>reden.</q> So hab er von <persName>Heini Scherern</persName> ouch böß
      <lb/>schwur gehert, kann dz jetz nit eigenlich 
      <lb/>sagen, dann er hab essen und trinken ufftragen,
      <lb/>uß und in gangen, das er nit eigenlich
      <lb/>wuß, wie es von ein an das ander 
      <lb/>gangen sig.</p>
    <pb n="9" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__9_.tif"/>
    <p><gap reason="irrelevant"/></p>
    <pb n="10" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__10_.tif"/>
   <p><gap reason="irrelevant"/></p>
    <pb n="11" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__11_.tif"/>
    <p><gap reason="irrelevant"/></p>
    <pb n="12" facs="StAZH_A_27_1_1__Nr__20__S__12_.tif"/>
    <p><gap reason="irrelevant"/></p>
</div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Die insgesamt zwölf Kundschaften, von denen aus Platzgründen hier allein zehn transkribiert sind, vermitteln einen Eindruck von den gotteslästerlichen Redewendungen, 
       die im geselligen Rahmen eines Wirtshausbesuchs fallen konnten: Von einer Prostituierten zurückgewiesen, liess sich <persName>Ueli Imer</persName> zu vielfachen Schwüren hinreissen. Andere 
        Wirtshausgäste gerieten über ein Kartenspiel
        in Streit, in dem kräftig geflucht wurde. Laut Zeugenaussagen wurden die
        Gotteslästerer von den Anwesenden korrekterweise, aber erfolglos
        ermahnt. Die Kundschaften belegen, dass blasphemische
       Redewendungen als bedrohlich wahrgenommen wurden, zumal wenn sie bei einem
       Gewitter in hoher Anzahl ausgestossen wurden und damit den zeitgenössischen
       Vorstellungen entsprechend den Zorn Gottes besonders provozierten.
       Aufschlussreich ist, dass die Kundschafter den genauen Wortlaut und die genaue
       Anzahl der Lästerungen der jeweiligen Beteiligten festzustellen versuchten, um
       die schliesslich verhängten Geldstrafen entsprechend anzupassen. Die hier
       überlieferten vorreformatorischen Flüche wie <q>dass dich Gottes Leiden schände</q>
       blieben im 16. Jahrhundert verbreitete Redewendungen.</p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
