<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Helena Dobiess. Mit einem Kommentar von Helena Dobiess und Michael
						Schaffner</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Helena Dobiess</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
				<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>QZH_083</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=610620"
							>StAZH A 97.7, Nr. 7</idno>
					</msIdentifier>
					<head>Hofrecht von Wald</head>
					<msContents>
						<summary>Das Hofrecht von Wald setzt Rechtsnormen für die wirtschaftlichen
							und gesellschaftlichen Akteure im Dorf fest. Es hält die Zugehörigkeit
							zu Zwing und Bann der Herrschaft Grüningen und die Rechte des Klosters
							Schänis fest (1-2) sowie die althergebrachte Zugehörigkeit Walds zum
							Schirmbereich der Herrschaft Österreich (3-7). Die eigentlichen
							rechtlichen Bestimmungen betreffen das Eherecht einschliesslich Nennung
							der Ehegenossame mit den Klöstern St. Gallen, Schänis, Einsiedeln und
							Fraumünster in Zürich (8-11) sowie das Erbrecht und Güterrecht (12-19;
							29-33; 38) und das Weide- und Nutzungsrecht (20-26) sowie das Strafrecht
							einschliesslich eines Bussenregisters (28; 39-40). Das Hofrecht regelt
							zudem die Verpflichtung zur Anwesenheit an den Gerichten im Mai und im
							Herbst (34), sowie die zu entrichtenden Abgaben bei Ehen innerhalb und
							ausserhalb der Genossame (35-37).</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
							<filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (9 Blätter)</filiation>
							<filiation type="original"><origDate when="1435-06-01"/></filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support><material>Papier</material></support>
								<extent/>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origin><origDate when="1435-06-01"/></origin>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>
					<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
				</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc> </profileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term ref="key000012">Offnung</term>
					<term ref="key000335">Nutzungsrecht</term>
					<term ref="key000497">Mündlichkeit</term>
					<term ref="key000471">Schriftlichkeit</term>
					<term ref="key000112">Morgengabe</term>
					<term ref="key000010">Kloster</term>
					<term ref="key000057">Gericht</term>
					<term ref="key000597">Erbrecht</term>
					<term ref="key000468">Rechtsgewohnheit</term>
					<term ref="key000863">Ehe</term>
					<term ref="key000273">Abgabe</term>
					<term ref="key000183">Fall</term>

				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<group>
			<text>
				<body>
					<div>
						<pb n="1" facs="A_97_7__Nr__7__S__01_.tif"/>
						<!-- kollationiert msr, 20.01.2025 -->
						<head><lb/>Das hoff recht zu <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
								>Wald</placeName></head>
						<p>
							<lb/>Wie der hoff und die hofflu̍t zuͦ <placeName
								ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> harkomen sind mit
							<lb/>fryheit, mit hoffrecht, mit schyrm und mit andern sachen. </p>
						<p>
							<seg n="1"><lb/>Item des ersten, so gehoͤrend zwing und bann und ally
								<lb/>gricht gen <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="2"><lb/>Item des ersten sol man wu̍ssen, das der hoff ze
									<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> und
								<lb/>alle hofflu̍t so darinn sitzend und darin gehoͤrend <lb/>und
								von alter har gehoͤrt und recht fryg gotzhuslu̍t <lb/>sind gen
									<placeName ref="LOC_47.15973_9.04546">Schaͤnnis</placeName> und
								sol ein aͤptissin von <placeName ref="LOC_47.15973_9.04546"
									>Schenis</placeName> ein <lb/>schlechten hoͧptfal da naͤmen,
								wenn der gefalt und sol <lb/>och fu̍rbas da nichtz zegebietten noch
								zeschaffen han. <lb/>Sunderlich sol sy dz best lebentig hoͧpt zefal
								naͤmen <lb/>und nicht me. Welicher aber kein lebentthopt hett, da
								<lb/>soͤlt sy och nichtz nemen und sol ouch anders nieman
								<lb/>dehein hofman da fallen, dann die vorgenant <lb/>aͤptissin. Man
								sol och ein jegklichen fal in dem selben <lb/>hoff laͧssen beliben
								die nechsten achttag und ist denn <lb/>da dehein erb, der den fal
								wil laͧssen, dem sol man in <lb/><num value="5">fu̍nff</num>
								schilling <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName>
								mu̍ntz nacher geben dann <lb/>jemandt anders.</seg></p>
						<p>
							<seg n="3"><lb/>Item wie der hoff und die hoff lu̍t ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> in unser
								<lb/>gnaͤdigen herschafft von <placeName ref="LOC_47.33333_13.33333"
									>Österrich</placeName> schyrm des ersten <lb/>kament und
								harkomen sind.</seg></p>
						<p>
							<seg n="4"><lb/>Als vor zytten unser herschafft von <placeName
									ref="LOC_47.33333_13.33333">Österrich</placeName> und ir
								<lb/>voͤgt zu <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
									>Kiburg</placeName> gar guͦtten frid und schyrm schuͤffen
								<lb/>in der graͧfschafft ze <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
									>Kiburg</placeName>, do wurbent dahin umb <lb/>schirm die hoflüt
								ze <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> und
								taͧttent dz mit raͧt, willen 
								<pb n="2" facs="A_97_7__Nr__7__S__02_.tif"/>
								<lb/>und gunst einer aͤptissin ze den zytten ze <placeName
									ref="LOC_47.15973_9.04546">Scheinis</placeName> und <lb/>kament
								do in den schirm unser herrschafft von <placeName
									ref="LOC_47.33333_13.33333">Österrich</placeName>
								<lb/>und ir voͤgt ze <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
									>Kiburg</placeName>. Waͤr die graͧfschafft ze unser herschafft
								<lb/>handen innehett, der soͤlt sy schyrmen und inen zwürend <lb/>in
								dem jar ze meyen und ze herbst ein gericht haben <lb/>in dem hoff ze
									<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, aͧne der
								hoflüt schaden. Und darumb <lb/>soͤltend die hoflüt jerlich geben
								gen <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kiburg</placeName>
								<num n="4">vier</num>
								<lb/>nüwy rossysen. Dz bestuͤnd ouch lang zytt, das sy dz
								<lb/>taͧttendt und also geschirmett wurdent fryg und
								<lb/>unbekuͦmbert von allen stu̍ren, reisen und ander <lb/>diensten,
								denn ob jemant dehein buͦß verschult, <lb/>dz stuͤnd an sines herren
								gnaͧd <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="5"><lb/>Item darnach, als die vesti und dz ampt zuͦ <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								<lb/>och in unser herschafft von <placeName
									ref="LOC_47.33333_13.33333">Österrich</placeName> gewalt und
								<lb/>zuͤ ir handen stuͤnd und besetzet was in grossen eren <lb/>und
								wann aber der hoff ze <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
									>Wald</placeName> naͤcher unnd <lb/>baß gelegen was gen
									<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> dann
								gen <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>,
								<lb/>also kamendt die hofflu̍t ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> mit taͤdingen
								<lb/>und mit willen und gunst einer aͤptissin ze <lb/><placeName
									ref="LOC_47.15973_9.04546">Schenniß</placeName> und och mit
								urloͧb, raͧt und willen <lb/>des herren, der do zemaͧl unser
								herschafft statt <lb/>hielt ze <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
									>Kiburg</placeName> in derselben unser herschafft schyrm
								<lb/>gen <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>.
								Also waͤr <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								innehett <lb/>zuͦ der vorgenanten unser herrschafft hannden,
								<lb/>das der die selben hoflu̍t schyrmen und halten <lb/>soͤlt
								tru̍wlich zuͦ dem rechten, mit dem geding, <lb/>dz im die hofflu̍tt
								jerlich geben soͤltindt <num value="12">zwoͤlff</num>
								<pb n="3" facs="A_97_7__Nr__7__S__03_.tif"/>
								<lb/>pfund pfening Zu̍richer mu̍ntz umb den schyrm und <lb/>umb kein
								ander sach noch von keines andern <lb/>rechten waͤgen
								ungevarlich.</seg></p>
						<p>
							<seg n="6"><lb/>Item, es sol och der hoff und die hofflu̍t ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> der<lb break="no"
								/>selben unser herschafft von <placeName ref="LOC_47.33333_13.33333"
									>Österrich</placeName> noch dem, waͤr <lb/>der ist, der die
								vesti und das ampt <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> von <lb/>ir wegen inne haͧtt und ze ir
								handen fu̍rbas kein <lb/>dienst tuͦn, waͤder mit reisen noch mit
								stu̍ren noch <lb/>mit keinen diensten noch sachen, es waͤre dann,
								das <lb/>unser herrschafft von <placeName
									ref="LOC_47.33333_13.33333">Österrich</placeName> offen landt
								krieg hette. <lb/>So soͤltindt die hofflu̍t also dienen und nit
								ferer dann, <lb/>das sy eins tage fruͤ bi <del>st</del> sunnen
								usszugind und <lb/>des selben tages aber by sunnen <del>schin</del>
								wider heim<lb break="no"/>zugind und ziechen moͤchtindt und
								soͤltindt, och fu̍rbas <lb/>nicht gebunden sin noch getrenngt
								waͤrden. Waͤr aber, <lb/>das sy unbetwungenlich, willenklich und
								gern, <lb/>von frygem willen deheinest fürbas in unser
								<lb/>herschafft dienst reisen woͤltindt, dz moͤchten sy <lb/>tuͦn
								von frygem willen und nit von keines rechten <lb/>waͤgen,
								ungevarlich.</seg></p>
						<p>
							<seg n="7"><lb/>Item und also und nit anderes haͧt sich der hoff und
								<lb/>die hofflu̍t ze <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
									>Wald</placeName> lang zytt gehalten zuͦ unser <lb/>herrschafft
								von <placeName ref="LOC_47.33333_13.33333">Österrich</placeName> und
								zu ir statt halten <lb/>ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName>, die <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> ze unser herschafft <lb/>handen inne
								hettendt in schyrmes wyse und hand 
								<pb n="4" facs="A_97_7__Nr__7__S__04_.tif"/>
								<lb/>also dahin gedienet mit zuͦ gehoͤrung grosser und <lb/>kleiner
								gerichten und mit den nachgeschribnen <lb/>fryheitten und
								gewonheitten.</seg></p>
						<p>
							<seg n="8"><lb/>Item die hoftlu̍t ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> hand gnossami ire
								kind ze ge<lb break="no"/>maͤchellen und zeberaͧtten sunderlich zuͦ
								den lu̍ten <lb/>der nachbenempten <num value="7">siben</num>
								gotzhu̍sser: <placeName ref="LOC_47.42328_9.37741">Sant
									Gallen</placeName>, <lb/><placeName ref="LOC_47.15973_9.04546"
									>Schennis</placeName>, <placeName ref="LOC_47.12693, 8.75345"
									>Einsidellen</placeName>, <placeName ref="LOC_47.36966_8.54145"
									>Frowen Mu̍nster Zu̍rich <lb/>sant Felix und sant
									Reglen</placeName>, in der <placeName ref="LOC_47.69336_9.0675"
									>Richenoͧw</placeName>, <lb/><placeName ref="LOC_47.5539_7.9343"
									>Seckingen</placeName> und <placeName ref="LOC_46.99019_9.50201"
									>Pfaͤfers</placeName>
								<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="9"><lb/>Item es ist des hoffs recht ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> wa mit ein man
								<lb/>oder ein wib ire kind usstu̍rend und beraͧtent <lb/>mit worten
								oder mit werchen, daran sol das kind <lb/>benuͤgen, und sol vatter
								und muͦtter fu̍rbas nitt <lb/>beku̍mbern, waͤder an ligendem noch an
								varendtenm <lb/>guͦtt untz an ein rechten an fal
								<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="10"><lb/>Item ein jegklich hoffman ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> mag einem sinem
								<lb/>kind <add place="above">geben</add> und dem andern nichtz, und
								ob er wil, so mag <lb/>er das sin einem hund an den schwantz
								binden.</seg></p>
						<p>
							<seg n="11"><lb/>Item, es ist och des vorgenanten hoffs recht mit was
									ge<lb break="no"/>dingen ein man und ein wib elich zesamen
								<lb/>komend, als bald sy dann darnach eliche kind <lb/>bi einander
								gewu̍nnent, so sind die vordern <lb/>taͤding und geding alle samend
								gentzlich tod 
								<pb n="5" facs="A_97_7__Nr__7__S__05_.tif"/>
								<lb/>und ab und ist, dz darnach der man stirbet, so sol die
								<lb/>muͦtter ein kindes teil nemen und sich des laͧssen
								<lb/>benuͤgen, sy habend vil kind oder lützel. Darzuͦ sol <lb/>sy ir
								morgen gaͧb vorusnemen, ob sy von den <lb/>kinden wil
									<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="12"><lb/>Item ob ein hoffman aͧn elichi kind stirbet, so staͧt
								der <lb/>frowen erecht also ein froͧw, die ir erecht besitzet
								<lb/>vor und nach, die sol neͣmen <num value="2">zwen</num> teil des
								varenden <lb/>guͦtz, das sol ir eigen sin, und sol och <num
									value="2">zwen</num> teil der <lb/>schuld gelten und des
								gelegnen guͦtz, sol ir werden. <lb/>Ein dritteil dz sol ir libting
								sin und mag sy das nit <lb/>verendern noch verkouffen, es taͤtt ir
								denn libs<lb break="no"/>nott an liplicher narung, so moͤcht sy nach
								<lb/>ein ander ir umb <num value="5">v</num>  zu̍richer mu̍ntz
								darvon <lb/>verkoffen und ze kouffen geben den rechten geteiliden,
								<lb/>die wile ir soͤliche libes nott anlaͤge und des <lb/>guͦtz u̍t
								waͤre <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="13"><lb/>Item, wenn ein hoffman ein erecht besitzet nach des
								<lb/>hoffs recht, der erbet sines wibes varend guͦt. Alles, <lb/>was
								sy im an varender hab zuͦ braͧcht haͧt, das <lb/>sol sin eigen sin.
								Was sy <del>aber</del> im aber ligentz <lb/>guͦtz zuͦ braͧcht hat
								(des sol im ein dritteil werden), <lb/>das sol er haben ze libding
								und sol es och weder <lb/>verpfaͤnden noch verkouffen, es taͤtt im
								denn libes nott <lb/>von liplicher narung wegen und dz kuntlich
								waͤre oder <lb/>wurde <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<pb n="6" facs="A_97_7__Nr__7__S__06_.tif"/>
						<p>
							<seg n="14"><lb/>Item wann ein frow bi ir eman nach elichem rechten
									ge<lb break="no"/>waͤsen ist ein gantz jar, <num value="6"
									>sechs</num> wuchen und <num value="3">dry</num> tag und
								<lb/>darnach wenn ir man abgaͧt, nach ir mannes tod aͧn <lb/>man ist
								ein gantz jar, <num value="6">sechs</num> wuchen und <num value="3"
									>drye</num> tag, die <lb/>frow haͧt denn ir erecht besessen und
								ir dz gelangen <lb/>nach des hoffs recht. Ist aber, das darinn
								gebristet <lb/>vor oder nach, also ob der man e stirbet, e das si
								<lb/>ein jar, <num value="6">sechs</num> wuchen und <num value="3"
									>drye</num> tag by im gewesen ist <lb/>oder ob sy sich nach
								sinem tod e endert und ein andern <lb/>man nimpt, e das sich ein
								jar, <num value="6">sechs</num> wuchen <lb/>und <num value="3"
									>drye</num> tag erloffend, so haͧt sy ir erecht nit
								<lb/>besessen und sol ir och nit gelangen <num>etc</num>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="15"><lb/>Item wenn ein hoffman <add place="above">by</add> sinem
								ewib nach elichem <lb/>recht gewaͤsen ist ein gantz jar, <num
									value="6">sechs</num> wuchen und <num value="3">dryg</num>
								<lb/>tag, so haͧt er sin erecht besessen und ist im gefallen
								<lb/>und schadet im daran nu̍tz, wie bald er nach <lb/>sines wibes
								tod ein ander wib nimpt.</seg></p>
						<p>
							<seg n="16"><lb/>Item stirbet ein wib, e das ir man sin erecht besessen
								<lb/>haͧt, so erbet der man von ir das bedergewand, das <lb/>sy zuͦ
								im braͧcht haͧt, und ir husgeraͤt und ein dritteil <lb/>ir varenden
								guͦzt, es sye ir verheissen oder sy hab es <lb/>von ir selber, und
								sol der man des wibes fru̍nden <lb/>die morgengaͧb hinussgeben
									<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="17"><lb/>Item stirbet ein man, e dz sin wib ir erecht besessen
								<lb/>hab oder ob sy sich nach sinem tod als bald endert 
								<pb n="7" facs="A_97_7__Nr__7__S__07_.tif"/>
								<lb/>mit einem andern man, e das sy ir erecht besitze, so sol
								<lb/>sy neͣmen ir morgengaͧb und ir verschrotten gewand <lb/>und ir
								guͦt, das sy darbraͧcht haͧt und soͤllendt darmit <lb/>des mannes
								erben fu̍rbas von ir unbekumbert sin.</seg></p>
						<p>
							<seg n="18"><lb/>Item es ist des hoffs recht ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> und haͧt die fryheit
								das <lb/>nieman, waͤder her noch gotzhus, dehein hoffman <lb/>noch
								hoffwib sol erben, dann der nechst vattermag, <lb/>wenn aber
								muͦttermaͧg eines lides necher wärind <lb/>dann vattermaͧg, so
								erbendt sy glich mit einander. <lb/>Wo aber waͤder vatter- noch
								muͦtermaͧg waͤrindt, <lb/>da erbtindt die, so der guͤtter teilnig
								hettindt. </seg></p>
						<p>
							<seg n="19"><lb/>Item waͤr guͤtter haͧt in dem hoff ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, die ander guͤtter
								<lb/>geteilit sind, wenn der von den guͤttern gaͧn woͤlt <lb/>mit
								verkouffen oder verlichen, so sol er den oder die, <lb/>so der
								guͤtter geteilitt hand des ersten darzuͦ oder <lb/>darvon laͧssen
								komen. Und woͤltindt die nit empfachen <lb/>oder kouffen, so mag er
								dann die guͤter anderschwo <lb/>verkouffen oder verlichen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="20"><lb/>Item die hoff lüt von <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> hand och recht under
								einander, <lb/>das sy weyd gnossen sind untz gen <placeName
									ref="LOC_47.278106_8.895555">Rickenbach</placeName> an <lb/>den
									<placeName ref="LOC_47.277054_8.898819">Blattenbach</placeName>,
								wenn stoffel weid u̍bergaͧt.</seg></p>
						<p>
							<seg n="21"><lb/>Item sy sind och weid gnossen untz von <placeName
									ref="LOC_47.268570_8.889255">Goldspach</placeName> an die
									<lb/><placeName>Tu̍ffenlachen</placeName>
								<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<pb n="8" facs="A_97_7__Nr__7__S__08_.tif"/>
						<p>
							<seg n="22"><lb/>Item es sol nieman in dem hoff ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> uff braͤchen
								<lb/>zu̍nen, dann schmalsett und soͤlichen hoͤw wachs <lb/>da von
								alterhar hoͤwachs gewaͤsen ist <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="23"><lb/>Item es sol nieman in dem vorgenannten hoff me vichs
								<lb/>sumern, dann er gewintteren mag.</seg></p>
						<p>
							<seg n="24"><lb/>Item es sol ein jegelich schwin ein stal han oder
								<lb/>ein hirtten.</seg></p>
						<p>
							<seg n="25"><lb/>Item die hofflu̍t behebent inen selber och alle ander
								ir <lb/>hoffrecht, es sye umb weid gnossy, umb zimi, umb
								<lb/>etzinen, umb verruͤfft, schaͤdlich vich, umb gens <lb/>und umb
								ander ir gewonheit, das nit nottu̍rfftig <lb/>ist, alles zu
								schriben.</seg></p>
						<p>
							<seg n="26"><lb/>Item es ist och des vorgenanten hoffs recht zu
									<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, das
								<lb/>die hoff lu̍t irs hoffs recht sond und mugendt <lb/>beheben mit
								ir hand und sol inen das nieman <lb/>anders ab wysen noch
								abziechen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="27"><lb/>Item des ersten sind sy darinn also harkomen,
								<lb/>welicherley fraͤfly da beschicht aͧn das, das die <lb/>kilchen
								anruͤrett ist, das das verricht und <lb/>uͤber tragen wirt, das es
								nit zuͦ klag kumpt für 
								<pb n="9" facs="A_97_7__Nr__7__S__09_.tif"/>
								<lb/>ein herren oder sin amptlu̍t, so soll im kein her <lb/>noch
								gericht fu̍rbas nit nach fraͧgen nach suͦchen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="28"><lb/>Item in den fraͤflinen ist das erst gebott <num
									value="3">iij</num>  <abbr>dn</abbr>, <lb/>das ander ist <num
									value="6">vj</num>  <abbr>dn</abbr>, das dritt ist <num
									value="9">viiij</num>
								<abbr>dn</abbr>. <lb/>Item die groͤst buͦs aͧn den todschlag ist
									<num value="9">viiij</num>  <abbr>dn</abbr>
								<lb/>und waͤri sach, da gott vor sye, das dehein todschlag <lb/>in
								dem hoff bescheche, waͤr das taͤtte, der waͤre <lb/>verfallen lib
								und guͦt einer herschafft von <lb/><placeName
									ref="LOC_47.33333_13.33333">Österrich</placeName> oder ir
								statthhalter ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName>, der dem <lb/><placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> zuͦ unser
								herschafft handen und von <lb/>ir befelchens wegen innhaͧt, an ir
								gnaͧd <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="29"><lb/>Item waͤri och, das ein hoffman abgienge in dem
								<lb/>hoff, der kind hinder im liesse und och wib und <lb/>da die
								frow eines kindes teil von ir man erbt <lb/>und ouch ir morgengaͧb
								nimpt und damit <lb/>usgericht ist, als vorstatt, si hab vil oder
								lu̍tzel <lb/>zuͦ ir man braͧcht.</seg></p>
						<p>
							<seg n="30"><lb/>Nimpt die selb frow darnach ein andern man <lb/>in dem
								hoff, der ein hoffman ist, und gewinnnt <lb/>bi dem och kind, die
								selben kind sond ouch die 
								<pb n="10" facs="A_97_7__Nr__7__S__10_.tif"/>
								<lb/>frowen nach ir tod erben und nit die vordern <lb/>kind by dem
								ersten man, wann sy die muͦtter <lb/>vorhin geerbt hand, an dem
								teilen <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="31"><lb/>Item es sol ouch ein jegklich vatter sine kind erben,
								<lb/>die nit eliche kind hinder inen laͧssen
							<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="32"><lb/>Item es ist ouch des hoffs recht ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, waͤre das <lb/>ein
								froͤmd man, wär der <del>wärer</del> waͤr, in den hoff <lb/>kaͤme
								und im hoff jar und tage by sinem eignen <lb/>muͦß und brott
								hushablich saͤsse von jederman <lb/>unansprechig, was elicher kinden
								dann von im <lb/>kemint und in dem hoff geborn werdent, <lb/>die
								sond alle gotzhus lu̍t gen <placeName ref="LOC_47.15973_9.04546"
									>Schennis</placeName> sin <lb/>und ouch hofflu̍t ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> und sol man sy
								<lb/>och darfür halten, es sye froͧw oder man.</seg></p>
						<p>
							<seg n="33"><lb/>Item so ist diss des hoffs gewerr ze <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, waͤr <lb/>ein
								gelegen guͦtt<!-- msr? --> innhaͧt, er hab es ererbt, <lb/>erkoufft
								oder wie im das guͦt ankomen ist, <lb/>haͧt er das unansprechig inn
									<num value="3">dri</num> jar, <num value="6">sechs</num>
								<lb/>wuchen und <num value="3">drye</num> tag von eim, der im land
								ist, <lb/>das es im mit recht nit zuͦ erfordert noch
								<lb/>angesprochen wirt, und von einem ussert landes 
								<pb n="11" facs="A_97_7__Nr__7__S__11_.tif"/>
								<lb/><num value="9">nu̍n</num> jar, <num value="6">sechs</num>
								wuchen und ouch <num value="3">drye</num> tag, <lb/>das es im och
								nu̍t mit recht angesprochen <lb/>wirt, denn sol dannahin ein gewer
								einen <lb/>da bi schyrmen und handthaben <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="34"><lb/>Item es ist oͧch des hoffs recht, waͤr <num value="7"
									>syben</num> schuͦch <lb/>gelegens guͦt in den gerichten hat
								fu̍r sich oder <lb/>hinder sich ze messen, witt und breitt, der
								<lb/>sol ouch zwinghorig zuͦ den <num value="2">zwey</num> gerichten
								<lb/>sin im jaͧre ze meyen und ze herbst.</seg></p>
						<p>
							<seg n="35"><lb/>Item es ist ouch des hoffs recht zu <placeName
									ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, welichi <lb/>frow
								in dem hoff belibt und nit hinus kumpt, <lb/>die ein gotzhuß wib ist
								und ist, das die ein <lb/>man nimpt, es sye gnossam oder
								<lb/>ungenossam und was kinden von inen <lb/>kumpt, die im hoff
								erboren werdent, die <lb/>sond der muͦtter nach gehoͤren
									<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<pb n="12" facs="A_97_7__Nr__7__S__12_.tif"/>
						<p>
							<seg n="36"><lb/>Item es ist ouch des hoffs recht, ob ein gotzhusfrow,
								<lb/>die ein hoffwib ze <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
									>Wald</placeName> ist, hinus kaͤme, nimpt <lb/>die ein man
								usserthalb, der ungnossam, ist, <lb/>er sye fryg, eigen oder waͤr er
								sye, was kinden <lb/>von inen kumpt, sond hofflu̍tt sin und haͧt
								<lb/>der hoff ze <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
									>Wald</placeName> ira und ir kinden umb sin <lb/>jerlichen stu̍r
								nach ze fraͧgen und sol inen <lb/>das nieman vor sin, waͤder herren,
								stett <lb/>noch lender <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="37"><lb/>Item woͤle frow och also hinus kaͤme und die ein
								<lb/>man usserthalb nem, der gnossam waͤre und <lb/>waͤre, das die
								selb frow vatter und muͦtter gelegen <lb/>guͦt herwider in dem hoff
								erbte und an sy <lb/>fieli, die selb frow sol och dannothin
								pflichtig <lb/>sin und gewaͤrtig sin dem hoff mit stu̍ren,
								<lb/>diensten und andren sachen, als ander hoflu̍t.</seg></p>
						<p>
							<seg n="38"><lb/>Item waͤri ouch, dz ein hoffman abgienge und kind
								<lb/>hinder im ließ und teillend die selben kind mit <lb/>einander
								ir vatter guͦtt, nement dem <num value="2">zwey</num>, <lb/><num
									value="3">dru̍</num> oder <num value="4">vier</num> kind ald
								noch me ir teil zesamen <lb/>inn gemeinschafft mit einander ze
								werben, die selben <lb/>kind sond ouch ein ander us und us erben.
								Und <pb n="13" facs="A_97_7__Nr__7__S__13_.tif"/>
								<lb/>waͤre, das eines oder mer urteil sunderlich nemindt und
								<lb/>ouch den sunderbar bewurbindt, die sund ouch <lb/>damit
								usgericht sin, und die andern unge<lb break="no"/>sumpt laͧssen bis
								an einen rechten anfal.</seg></p>
						<p>
							<seg n="39"><lb/>Item waͤr ouch dem andern sin gelegen guͦt an<lb
									break="no"/>spricht mit dem rechten, und die aber mit recht
								<lb/>nit beheben mag, der ist ze pen und ze buͦss <lb/>dem herren
								verfallen <num value="6">vj</num>  haller und dem <lb/>cleger <num
									value="3">iij</num>  haller.</seg></p>
						<p>
							<seg n="40"><lb/>Item waͤr den andern u̍ber eret, u̍ber zu̍ndt,
								<lb/>u̍ber mät oder u̍ber schnidet fraͤfenlich und <lb/>nit davon
								wil laͧssen aͧn recht, der ist och <lb/>dem herren zuͦ buͦss
								verfallen <num value="6">vj</num>  haller <lb/>und dem cleger <num
									value="3">iij</num>  haller.</seg></p>
					</div>
					<pb n="14" facs="A_97_7__Nr__7__S__14_.tif"/>
					<pb n="15" facs="A_97_7__Nr__7__S__15_.tif"/>
					<pb n="16" facs="A_97_7__Nr__7__S__16_.tif"/>
					<pb n="17" facs="A_97_7__Nr__7__S__17_.tif"/>
					<pb n="18" facs="A_97_7__Nr__7__S__18_.tif"/>
					<div>
						<ab type="dorsal">
							<lb/>Hoffrecht zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
								>Wald</placeName>. <lb/>Ward also verschriben, als die herrschafft
								<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> noch der
								fürst<lb break="no"/>en von <placeName ref="LOC_47.33333_13.33333"
								>Österych</placeName> war, wie under anderem uß dem articul der
							<lb/>confiscation halber der todschlaͤgeren guts abzuͦnemmen. <lb/>Nun
							ist der erst kouff von könig <persName ref="GND_11860371X"
								>Rudolffen</persName> beschechen in anno <date when="1284"
								>1284</date>, <lb/>die völlige erledigung aber von den grafen von
								<placeName ref="GND_118635514">Wirten<lb break="no"
								/>berg</placeName> in anno <date when="1316">1316</date> und <date
								when="1326">1326</date>. </ab>
					</div>
				</body>
				<back>
					<div><p>Offnungen (hier: <q>Hofrecht</q>) sind Rechtsquellen aus dem ländlichen Raum
						aus der Zeit des Spätmittelalters und der Frühen Neuzeit. Sie dienten der
						Festsetzung von Rechtsnormen zur Regelung von Konflikten zwischen den
						Bevölkerung einer Ortschaft und deren Herrschaft. Die Bestimmungen kamen an der
						in der Regel zweimal jährlich stattfindenden, als Ding oder Täding
						bezeichneten Gerichtsversammlung zur Anwendung und wurden dort gleichzeitig
						periodisch erneuert. Insbesondere werden im vorliegenden Hofrecht von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
							>Wald</placeName>
						das Erbrecht und das Eherecht behandelt, ausserdem finden sich darin
						Bestimmungen zur Todfallabgabe und ein Bussenregister.</p>
					<p>Das Hofrecht von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
						>Wald</placeName> ist nicht datiert, wahrscheinlich ist allerdings ein Entstehungsdatum
						nach 1466: Ein Beschluss über die Todfallabgabe zu Beginn des Textes wurde
						wohl aus einer Urkunde von 1466 übernommen (<bibl><ref
							target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
							>Teuscher 2007</ref></bibl>, S. 128; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=610614">StAZH A
						97.7 Nr. 6</ref></bibl>). Demgegenüber setzt der aus dem 17. Jahrhundert stammende
						Dorsualvermerk die Entstehungszeit vor dem Kauf der Pfandschaft über die
						Herrschaft <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
							>Grüningen</placeName> durch <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> im Jahr 1408 an. Der Grund dafür dürfte in
						der zentralen Stellung liegen, die Habsburg im Text einnimmt (siehe unten). </p>
					<p>Nebst der vorliegenden Version sind Teile des Hofrechts von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
						>Wald</placeName> auch in
						einer Abschrift von 1612 überliefert (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=610448">StAZH A 97.7, Nr. 5</ref></bibl>). Um eine
						eigentliche, umfassende Offnung handelt es sich dabei aber nicht: Nach dem
						Grossbrand des Klosters von <placeName ref="LOC_47.15973_9.04546">Schänis</placeName> im Jahr 1610, bei dem sämtliche
						Schirmbriefe, Statuten und Privilegien des Stifts zerstört worden waren,
						mussten die noch immer gültigen Bestimmungen zur Todfallabgabe der Bewohner
						von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
							>Wald</placeName> erneut festgeschrieben werden. Nebst einer Einführung, die den
						Anlass der Abschrift erläutert, sind im Dokument von 1612 lediglich diese
						Bestimmungen aus dem ursprünglichen Hofrecht übernommen, ergänzt durch eine
						Auflistung jener Geschlechter von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
							>Wald</placeName>, die zur Abgabe verpflichtet sind. </p>
					<p>Auffallend am vorliegenden Hofrecht von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
						>Wald</placeName> ist der ausführliche, in der Einführung
						enthaltene historische Rückblick auf die Herrschaftsverhältnisse des Dorfs,
						wobei insbesondere die österreichische Schirmherrschaft betont wird. Zudem
						heisst es in einem späteren Artikel, dass die Bewohner <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
							>Walds</placeName> zu keinen
						Reisen oder Diensten gezwungen werden sollen. Seit der Übergabe <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
							>Grüningens</placeName>
							an <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> gestaltete sich das Verhältnis zur neuen Herrschaft immer wieder
						spannungsreich (siehe auch <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_055">QZH, Nr. 55</ref></bibl>, mit den gegen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> gerichteten
						Klageschriften des Jahres 1441). Bereits 1411 hatten sich die Bewohner <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
							>Walds</placeName>
							an <persName>Herzog Friedrich von Österreich</persName> gewandt und sich über die von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>
						aufgebürdeten Kriegsdienste beschwert, mit der Bitte, die österreichische
						Schirmherrschaft über <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> zu erneuern.</p>
					<p>Zum Hofrecht von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
						>Wald</placeName> vgl. <bibl><ref
							target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
							>Teuscher 2007</ref></bibl>, S. 127-128; zu Offnungen im
						Allgemeinen vgl. <bibl><ref
							target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
							>HLS</ref></bibl>, <bibl><ref
								target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008946/2011-11-02/"
								>Offnungen</ref></bibl>; zur Ortsgeschichte von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
									>Wald</placeName> vgl. <bibl><ref
										target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
										>HLS</ref></bibl>, <bibl><ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/000092/2021-01-15/">
								Wald</ref></bibl>;
						<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Krebser 1951</ref></bibl>; zum Konflikt zwischen <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
							>Grüningen</placeName> und <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Eugster 1995b</ref></bibl>,
						S. 313; zur Editionssituation der Zürcher Offnungen im Allgemeinen vgl.
						<bibl><ref
							target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/Dateien/304/D1523837.pdf"
							>StAZH A 97</ref></bibl>.</p></div>
				</back>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
