<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Denia Stettler</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Denia Stettler</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
            <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
            <date type="print" when="2024-10-10"/>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>QZH_061</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746675">StAZH
                     C II 3, Nr. 193 a</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Erläuterung zu Artikel 29 des Hausbriefs von Bubikon betreffend
                  Ungenossame</head>
               <msContents>
                  <summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich schlichten einen Streit zwischen
                     Graf Rudolf von Werdenberg, Meister des Johanniterordens in Deutschen Landen
                     und Komtur des Hauses Bubikon, sowie den zu diesem Haus gehörenden Eigenleuten
                     über die Interpretation von Artikel 29 des Hausbriefs. Es wird entschieden,
                     wenn ein Leibeigener von Bubikon, der eine ungenossame Ehe geschlossen habe,
                     sterbe, sollen aus seinem Nachlass zuerst seine Schulden bezahlt und nur das,
                     was anschliessend übrig bleibe, dem Herrn des Hauses Bubikon oder seinem
                     Amtmann für den Lass überlassen werden.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang>Deutsch</textLang>
                     <filiation type="current">Orginal</filiation>
                     <filiation type="original"><origDate when="1485-10-03"/></filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support><material>Pergament</material></support>
                        <extent><dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="22"/>
                              <width unit="cm" quantity="28.5"/>
                           </dimensions><dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="4.5"/>
                           </dimensions></extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                        nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                        nontei:attachment="sealed on a ribbon" nontei:condition="well-preserved">
                        <persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin><origDate when="1485-10-03"/><origPlace>Zürich</origPlace></origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc> </profileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000061">Ehegenossame</term>
               <term ref="key000597">Erbrecht</term>
               <term ref="key000183">Fall</term>
               <term ref="key000084">Leibeigenschaft</term>
               <term ref="key000058">Schulden</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb facs="C_II_3__Nr__193_a__r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Wir, der Bu̍rgermeister und raͧt der statt <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                  >Zu̍rich</placeName>, tuͦnd ku̍ndt offennlich mit disem brieff, als vor ettlichen
               tagen <lb/>der hochwu̍rdig wolgeporn herr, her <persName ref="GND_1025206975"
                  >Ruͦdolf, Graͧff von Werdemberg</persName>, meister sant Johanns ordens in
               Tu̍tschen <lb/>lannden und comendu̍r des huses <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                  >Buͦbikon</placeName>, von desselben huses wegen an einem und die eigenlu̍t, so an
               <lb/>dasselb hus <placeName ref="LOC_Lat_Long">Buͦbikon</placeName> gehoͤren
               und dienen, am andern teil umb ir spenn und zweytrecht du̍rch ettlich unnsrer
               <lb/>raͤt daͧrtzuͦ geordnet guͤttlich und in der fruͤntschafft nach besag des
               versigellten ubertrags, daͧran diß unnsrer <lb/>lu̍tru̍ng gehefft ist, bericht und
               vereynt worden, und aber yetz in irrung und ungliche verstenntnuͦß eins
               <lb/>artickels halb daͧrinn begriffen kommen sind. Der selb artickel von wort zuͦ
               wort also wyset zuͦ dem nu̍n und <lb/>zwenntzigosten, das ouch des genanten huses
               eigen lu̍te sich nit enntungnossen noch ungenossam machen soͤllen. Und ob sich einer
               oder mer mit wiben zuͦ neͣmen enntungnossameten, als dick und von wem das
               <lb/>beschicht, das der herr vorgenant oder sin comendu̍r und amptman des huses
                  <placeName ref="LOC_Lat_Long">Buͦbikon</placeName> die daͧrumb naͧch
               <lb/>gnaden straͧffen mogen. Und wenn die selben, die sich also enntungnossamend und
               daͧrumb gestraͧfft sind <lb/>von tods wegen abgaͧnd, das dann ein herr comendu̍r ald
               amptman des vorgenanten huses von den selben <lb/>alles ir varend guͦt, so sy naͧch
               tod laͧssen, erben und sy daͧrtzuͦ vallen mogen. Und ob die selben eeliche kind
               hinder <lb/>inen liessen, das denen ir verlaͧssen ligend guͦt werden sol. Söͤlichen
               yetz gemellten artickel die vorberuͤrten <lb/>eignen lu̍te meinten zuͦ verstaͧn, das
               der zuͦ lettst an sinem ennd des laͧsses halb die meynung haben soͤllte, <lb/>wenn
               ein herr des huses <placeName ref="LOC_Lat_Long">Buͦbikon</placeName> oder
               sin amptman von einem eignen, der sich, als ob staͧt, mit der ungenossame
               <lb/>verhanndelt hette, den laͧss der varenden hab naͧch einem abganng nemen wellte.
               Ob dann der selb yemans <lb/>ichtzit schuldig weͣre, das dann soͤlichs voruß von
               soͤlichem varenden gùͦt ußgericht und bezallt werden. <lb/>Und ob daͧru̍ber ichtzit
               me vorhannden blibe, das soͤllte für den laͧss genomen werden. Daͧwider der obgenant
               <lb/>herr, der meister, vermeint, das im und sinen naͧchkomen, innhabern des huses
                  <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bùͦbikon</placeName>, oder <app>
                  <lem>irrnn</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 839 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746677"
                     >irn</rdg>
               </app>" amptlu̍ten <lb/>in soͤlichem fùͦg das varend gùͦt ganntz u̍beral vor allen
               schuldnern und ein abganng, minndrung oder <lb/>bezalu̍ng einicher schulden werden
               und bliben solle. Und als wir beydteil hierumb gnùͦg samtlich verhoͤrt <lb/>und sy
               soͤlichs beydersydt zùͦ unnser lu̍trung gesetzt und wir daͧruff den u̍bertrag, ouch
               unnser raͤt vor<lb break="no"/>maͧls daͧby gewesen, vernommen, so haben wir
               erlu̍ttert und gesprochen, das der obbestympt artickel <lb/>also verstannden und von
               dißhin gehallten werden sol: Das uß dem varenden gùͦt des, so sich mit der un<lb
                  break="no"/>genossame verhanndellt haͧt. naͧch sinem abganng voruß all schulden,
               die sich, wie recht ist, erfinden, <lb/>ußgericht und bezallt werden und das u̍brig,
               ob ichtz me varends gùͦt vorhannden ist, einem herren des <lb/>huses <placeName
                  ref="LOC_Lat_Long">Bùͦbikon</placeName> oder sinem amptman fu̍r den laͧs,
               als vorstaͧt, gelanngen und werden soͤlle und soͤlich <lb/>unnser lu̍trung dem
               u̍bertrag in annder weg unscheͣdlich sin. Des zùͦ urkund haben wir diß
               unnser<lb/>lu̍trung an den gemellten u̍bertrag hefften und mit unnser statt
               angehenncktem secret in<lb break="no"/>sigel bevestnen laͧssen. Geben und beschechen
               uff <origDate when="1485-10-03">mentag naͧch sant <persName ref="GND_118733591"
                     >Michels</persName> tag von der gepurt <lb/>Cristi unnsers lieben herren
                  gezellt viertzechenhundert achtzig und fu̍nff jaͧre</origDate>. </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <p>Zu der hier dokumentierten Auseinandersetzung zwischen dem Komtur und den Eigenleuten
               des Johanniterhauses Bubikon kam es, nachdem deren Rechte und Pflichten drei Jahre
               zuvor im sogenannten Hausbrief festgehalten worden waren (vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_060">QZH, Nr. 60</ref></bibl>). Der Zürcher
               Rat entschied in diesem Fall zu Gunsten der Eigenleute. Wie beim Hausbrief erhielten
               auch von der Erläuterung der Komtur und die Eigenleute je ein Exemplar. Im Exemplar
               des Komturs ist die Erläuterung immer noch angeheftet (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746675">StAZH C
                     II 3, Nr. 193 a</ref></bibl>), im Exemplar der Eigenleute wurde sie (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746677">StAZH C
                     II 3, Nr. 839</ref></bibl>) zu einem späteren Zeitpunkt herausgelöst. Vgl. den
               Kommentar zu <ref
                  target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_060">QZH,
                  Nr. 60</ref>. </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
