<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Helena Dobiess. Mit einem Kommentar von Helena Dobiess</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Helena Dobiess</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
				<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>QZH_084</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
					    <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=5095120">STAZH F II a 185 (fol. 92 r - 93 v)</idno>
					</msIdentifier>
					<head>Offnung von Oberdürnten
					</head>
					<msContents>
						<summary>Der Hofstattrodel von Oberdürnten setzt Rechtsnormen für die
							wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Akteure im Dorf fest. Zunächst
							wird an die Übertragung des Hofs von Oberdürnten an das Kloster Rüti im
							Jahr 1286 und die damit einhergehende Zugehörigkeit von Zwing und Bann
							zum Kloster Rüti erinnert (1-2). Geregelt werden dann die Abhaltung der
							Gerichtsversammlung in Oberdürnten mindestens zweimal jährlich sowie die
							Verpflichtung der Hofjünger zur Teilnahme daran (3-5). Weiter wird
							zwischen den Gerichtsbarkeiten des Klosters Rüti einerseits und
							Grüningens andererseits unterschieden (6-9). Die eigentlichen
							rechtlichen Bestimmungen betreffen die Zuständigkeiten und Termine für
							die Wartung von Grenzzäunen und Wegen inner- und ausserhalb des Dorfs
							(10-17; 23), gefolgt von Bestimmungen über die Viehhaltung, das
							Weidewesen und die Waldnutzung (18-22). Zuletzt wird das Recht zur
							Viehhaltung von Fremden festgelegt (24).</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
							<filiation type="current">Abschrift</filiation>
							<filiation type="original"><origDate from="1519-01-01" to="1519-12-31"></origDate></filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support><material>Papier</material></support>
								<extent/>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
					</physDesc>
					<history>
					<origin><origDate from="1485-01-01" to="1485-12-31">ca., Original</origDate></origin>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>
					<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
				</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc> </profileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term ref="key000012">Offnung</term>
					<term ref="key000335">Nutzungsrecht</term>
					<term ref="key000497">Mündlichkeit</term>
					<term ref="key000471">Schriftlichkeit</term>
					<term ref="key000010">Kloster</term>
					<term ref="key000057">Gericht</term>
					<term ref="key000597">Erbrecht</term>
					<term ref="key000468">Rechtsgewohnheit</term>
					<term ref="key000863">Ehe</term>
					<term ref="key004414">Landwirtschaft</term>
					<term ref="key000249">Wald</term>
					<term ref="key000519">Zaun</term>
					<term ref="key000298">Vieh</term>
					<term ref="key000048">Weiderecht</term>
					<term ref="key000606">Wegrecht</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<group>
			<text>
				<body>
				    <pb n="92r" facs="F_II_a_185__fol__91_v-92_r_.tif"/>
					<!-- kollationiert msr -->
					<head>Abgschriftt mins her von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849"
							>Ru̍tis</placeName> hoff rodel zuͦ <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162"
							>Ober Du̍rten</placeName></head>
					<p>
						<seg n="1">
							<lb/>Zuͦ wussen si mengklichem, das die lieb gehept in <persName
								ref="GND_118557513">Cristo</persName>,
								<persName>Elisabeth</persName>, her <persName>Ludwigs</persName>,
							<lb/>grafen zuͦ <persName ref="GND_1089191162">Homberc</persName>
							elicher gemachel, mit desselben macht, gunst, wu̍ssen und willen
							<lb/>iren hoff zuͦ <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162">Ober
								Dunroten</placeName>, dem erwu̍rdigen in <persName
								ref="GND_118557513">Cristo</persName>, aptt und conventt des gotshus
							<lb/>ze <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName>,
							premonstraten ordens, <placeName ref="LOC_47.66033_9.17582"
								>Costentzer</placeName> bistumbs, mitt aller gerichtigkeit und zuͦ
							<lb/>gehorden, namlich bann, zwing, zuͦgengen, vongengen, wasser,
							wasserunsinen, <lb/>och andren pflichtung und eigenschaften, so si
							habent, oben, unden oder innethalben, <lb/>nach recht der eigenschaft
							zuͦ besitzen verkeuftt hat und uͤbergeben, <lb/>willentlich und fry umb
								<num value="25.5">sechsthalb und zwentzig</num> march silbers
							Zu̍richer gewichtes, <lb/>und ist somlichen kouff mit brief und siglen,
							so ein gotzhus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ruͤti</placeName>
							darumb hat, <lb/>bestetiget und uffgericht bi dem schloss <placeName
								ref="LOC_47.22557_8.82228">Raperswile</placeName>
							<date when="1286-10-14">inn den jaren unsers <lb/>herren thusent
								zweihundertt achtzig und sechs, keiserlicher zins zal fünffzechni,
								<lb/>uff sanntt Calixen tag</date>. Und sind dis die artickel des
							hoffrodels zuͦ <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162">Ober
								Duͤrten</placeName>
							<abbr>etc</abbr>. <lb/>Warend hie bi der edel <persName>Ruͦdolf von
								Bechburc</persName>, ritter, und <persName>Henirich von
								Ebinoͤch</persName>, <lb/>aman zuͦ <placeName
								ref="LOC_47.36583_8.67896">Grifense</placeName> und ander
							gloubwirdig lüts <abbr>etc</abbr>. </seg>
					</p>
					<p>
						<seg n="2"><lb/>Item zum ersten die vogty von cleingericht zuͦ <placeName
								ref="LOC_47.27942_8.86162">Ober Dunroten</placeName> gehoͤrent dem
							gotzhus <lb/><placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ruͤti</placeName>, von
							was gerechtigkeit das gotzhus daselbs zuͦ <placeName
								ref="LOC_47.27942_8.86162">Ober Du̍rten</placeName> hab, und oͧch
							das dorff und <lb/>lu̍dt daselbs ist geoffnot worden uff <date> donstag
								nach unnsers herren fronlichnoms tag <lb/>im jar nach der geburt
								Cristi <abbr>etc</abbr></date>an einem offnen meyen gricht, durch
							den <lb/>frommen <persName>Altthansen Risen</persName>, daselbs
							sesshaftt, von heissens wegen, oͧch mit urtel bekent <lb/>des wisen und
							fuͤrsichtigen <persName>Hansen Widmers</persName>, der zit vogtt zuͦ
								<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>, der do
							offelich <lb/>zuͦ gericht sas von bevelch und innamen des erwu̍rdigen
							und geistlichen herren, her <lb/><persName>Marxen</persName>, aptt ze
								<placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ruͤti</placeName>, und ist die
							offnnung und gerechtigkeit des gotzhus und dorffs <lb/>daselbs also
							beschehen durch den genanten <persName>Hans Risen</persName>, was im
							darfon zewu̍ssen sy, und <lb/>wie er das von sinen eltern gehört hab,
							niemant zuͦ lieb noch zuͦ leid, dan alein <lb/>durch des rechten willen
								<abbr>etc</abbr> und dem ist also:</seg></p>
					<p>
						<seg n="4"><lb/>Des ersten, so sol ein her von <placeName
								ref="LOC_47.2592_8.849">Ruͤti</placeName> alle jar <num value="2"
								>zwei</num> gericht dahaben, eins ze meyen, <lb/>das ander ze herpst
							und dazwuͤschent so dick man des notturftig ist. </seg></p>
				    <pb n="92v" facs="F_II_a_185__fol__92_v-93_r_.tif"/>
					<p>
						<seg n="5"><lb/>Item ein her von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849"
								>Ruͤti</placeName> sol da zuͦ <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162"
								>Ober Du̍rten</placeName> einen weibel haben, und wen ein her
							<lb/>von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName> da wil
							gericht haben, so sol er das durch den weibel vor verkuͤnden <lb/>den
							hoff jüngern zehus und zehoff oder under ougen ob <num value="14"
								>viertzehen</num> tagen und <lb/>under <num value="3">dryen</num>
							wuchen <abbr>etc</abbr>. </seg></p>
					<p>
						<seg n="6"><lb/>Item und wer gericht gehoͤrig dar ist und nitt erschint, der
							verfalt einem herren <lb/>von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849"
								>Ru̍ti</placeName>
							<num value="3">dry</num> schilling haller an gnad, er bring den us, dz
							in lips oder herren <lb/>nodt gehindert hab etc. </seg></p>
					<p>
						<seg n="7"><lb/>Die hoff juͤnger sprechent oͧch, ein her von <placeName
								ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName> hab ze <placeName
								ref="LOC_47.27942_8.86162">Ober Duͦrten</placeName> ze richten
							<lb/>umb eigen und erb und gelt schulden, öch umb all stoͤß, spenn und
							freͣfel, so <lb/>da gevallend.</seg></p>
					<p>
						<seg n="8"><lb/>Fu̍rer hat ein her von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849"
								>Ru̍ti</placeName> da zerichten biß an das bluͦt, darumb hat ein
							vogt <lb/>ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
							zerichten. </seg></p>
					<p>
						<seg n="9"><lb/>Witer sprechend die hoff jünger, wen das gericht wirt
							angefangen, hat den <lb/>ein hoffjuͤnger zeclagen umb eigen oder erb.
							Die selben sollend des ersten ir <lb/>sach durch ir erloͧpten
							fuͤrsprechen, ir clag und sach fuͤrnemen. </seg></p>
					<p>
						<seg n="10"><lb/>Item darnach, wer ein gast da, der oͧch zeschaffen het, der
							sol darnach der erst <lb/>cleger sin, und sol man im richten, und recht
							lassen gan bitz ze end siner sach. </seg></p>
					<p>
						<seg n="11"><lb/>Item, wo einer den andren u̍berschritte, mayte, u̍ber offen
							march und zil, <lb/>und das kuntlich wurd, der ist einem herren von
								<placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName> verfallen <num
								value="3">dru̍</num> pfund <lb/>haller ze buͦss. </seg></p>
					<p>
						<seg n="12"><lb/>Ob einer dem andren ansprech ligentz guͦt, es wer holtz
							oder veldt und dz nit <lb/>behalten möcht mit recht, der ist verfallen
							einem herren von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName>
							<num value="6">sechs</num> pfund <lb/>haller, und dem cleger <num
								value="3">drü</num> pfund haller.</seg></p>
					<p>
						<seg n="13"><lb/>Item wer dem andren schaden thet und bi nacht und bi nebel,
							sin zün und türli <lb/>uff brech oder uff deͣt und im das sin
							underschlüg und us atzti, der ist verfallen <lb/>einem herren von
								<placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName>
							<num value="3">dru̍</num> march silber, ist <num value="15">xv</num> 
							haller. </seg></p>
				    <pb n="93r" facs="F_II_a_185__fol__92_v-93_r_.tif"/>
					<p>
						<seg n="14"><lb/>Item wer den andren überlouftt in sinem hus frevenlich
							under sinen ruͦssigen <lb/>rafen, oder inen harus luͤdi freventlich für
							die tach trouf, der ist vervallen <lb/>einem herren von <placeName
								ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName>
							<num value="18">xviij</num>  haller.</seg></p>
					<p>
						<seg n="15"><lb/>Item es ist ein weibel von <placeName
								ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> an einer offnung
							gsin, und ist ein span <lb/>erwachsen von des stucks wegen, wer sölch
							buͦß soͤlt nemmen, und ist noch nit <lb/>uß tragen. </seg></p>
					<p>
						<seg n="16"><lb/>Item si sprechent die hoff juͤnger soͤllind <num value="3"
								>dry</num> dorffmeyer haben, und soͤllind die <lb/>erwellen mit
							merer hand, die soͤnd griffen an des gerichtz stab, und verheissen
							<lb/>des dorffs nuͤtz und er zefuͤrdren und schaden zewenden als ver si
							sich des verstand <lb/>und das dar dabi beliben.</seg></p>
					<p>
						<seg n="17"><lb/>Item die dorff meyer sellent bieten ze herpst und ze us
							tagen mit dem weibel, <lb/>das die vaden in <num value="8">acht</num>
							tagen gemacht werdent bi <num value="3">dry</num> schillingen buͦß, und
							nach den <lb/><num value="8">acht</num> tagen soͤllent die dorff meyer
							die faden besechen, ob das bott gehalten sy, und ist <lb/>es nit
							gehalten, so sol der weibel die selben pfenden jetlichen umb <num
								value="3">iij</num>  und inen <lb/>aber gebieten in den selben <num
								value="3">dry</num> tagen die vaden zemachen bi <num value="3"
								>dry</num> schilling buͤß <lb/>und aber sollentz die dorff meyer
							besehenn und wer es aber nit beschehen, so sol der <lb/>weibel si
							pfenden umb die buͦß, und inen aber gebieten uff den selben tag die
							faden <lb/>zemachen, und ob es des tags nit beschech, so sind einem
							herren von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName>
							vervallen <lb/><num value="3">iij</num>  haller, und sol dan der weibel
							die buͦßvellingen umb die pfender, und die <lb/>ungehorsamen einem
							herren von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName>
							angen.</seg></p>
					<p>
						<seg n="18"><lb/>Item die dorf meyer soͤllent besehen, steͣg und weͣg in
							eren zehalten im dorff, <lb/>jederman vor den sinen, das niemant kein
							schad beschech weder von schwinen <lb/>noch von gensen, aber usserthalb
							des dorfs sollent si alle einandren gemeinlich <lb/>die weg, die man
							bruchen sol in eren zehan heissen. Wo oͧch wasser rünß werind, <lb/>die
							nit in den rechten furten giengint, sol ein weibel inen bieten, denen,
							die si <lb/>schuldig sind, dz si das wasser in die rechten furt richtind
							bi den <num value="3">dryen</num> gebotten <lb/>als vor stat.</seg></p>
				    <pb n="93v" facs="F_II_a_185__fol__93_v-94_r_.tif"/>
					<p>
						<seg n="19"><lb/>Item es sol oͧch niemant kein fremd how in das dorff fuͤren
							noch kouffen, dz nit <lb/>zuͦ dem dorf gehört, es wurd den im von
							gemeinen nachburen erloͧpt.</seg></p>
					<p>
						<seg n="20"><lb/>Es sol oͧch keiner me vichs haben, den er mög gewintern uff
							sinen guͤtern <lb/>die zuͦ dem dorf gehoͤrent.</seg></p>
					<p>
						<seg n="21"><lb/>Item ob unns jemant u̍berschlug mit vech, der nit weidgenos
							zuͦ uns wer, <lb/>semlich vech moͤgent die hoff jünger nemen und einem
							herren gen <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ruͤti</placeName>
							<lb/>bringen, und mögent ettlich höpt vertrincken umb <num value="3"
								>iij</num>  haller und ob <lb/>jeman keͣme das zeloͤsen, sol ein
							her von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName> das
							zeloͤsen geben, wen er <lb/>ableit allen costen und schaden, ladt aber
							einer soͤlichs vich uͤber <num value="8">acht</num> tag stan <lb/>so ist
							es vervallen einem herren von <placeName ref="LOC_47.2592_8.849"
								>Ru̍ti</placeName>, ob er er sin nit enberen wil.</seg></p>
					<p>
						<seg n="22"><lb/>Item die hoff jünger sprechent, es sy oͧch irs dorffs recht
							und also har bracht, <lb/>wenn si gemeinlich ein infang in der brach
							zelg uß gand, so hand die dorff<lb break="no"/>meyer vollen gewalt
							zebieten durch den weibel soͤmlichs vad zemachen bi den <lb/>petten, wie
							vor stadt, als die rechten vaden. Und ob einer einen acker oder mer
							<lb/>inn dem infang hette und die nit welte buwen mit inen, und och nitt
							wellte <lb/>helfen zünen, so mëgent die nachburen das gras uff den
							selben ackern us etzen <lb/>und der nütt, deß der acker ist, doch wil er
							den acker buwen, das man er thuͦn, aber <lb/>mit dheinenn ubertrang des
							vichs halb.</seg></p>
					<p>
						<seg n="23"><lb/>Es soͤllent öch alle wald höltzer alweg verbotten sin, und
							im ban je ein stock <lb/>umb <num value="1">j</num>  <num value="5"
								>v</num>  haller, gevalt einem ehren von <placeName
								ref="LOC_47.2592_8.849">Ruͤti</placeName>.</seg></p>
					<p>
						<seg n="24"><lb/>Item, wen ein gemein dorf ein infang gemachet und darumb
							eins werdent <lb/>und ob einer ein acher het, darüber ein rechter weg
							gieng oder gan soͤlte, <lb/>mogent die hoff jünger bruchen, ob si wend,
							er mög dan si fu̍rer erbitten, das <lb/>si im harin zewillen werdent
							bitz ze mitten meyen.</seg></p>
					<p>
						<seg n="25"><lb/>Item, wen och ein froͧmder zuͦ im in zuͤcht, der da nit
							leͣhen hat von einem <lb/>gotzhus und herren <placeName
								ref="LOC_47.2592_8.849">Ru̍ti</placeName> noch eigen guͤter und
							welle oͧch vech bi inen haben, <lb/>sige oͧch nitt irs dorffs recht
								<abbr>etc</abbr>.</seg></p>
				</body>
				<back>
					<div><p>Offnungen (hier <q>Hofstattrodel</q>) sind Rechtsquellen aus dem ländlichen
						Raum aus der Zeit des Spätmittelalters und der Frühen Neuzeit. Sie dienten
						der Festsetzung von Rechtsnormen zur Lösung von Konflikten zwischen der
						Bevölkerung einer Ortschaft und deren Herrschaft. Die Bestimmungen kamen an
						der in der Regel zweimal jährlich stattfindenden, als Ding oder Täding
						bezeichneten Gerichtsversammlung zur Anwendung und wurden dort gleichzeitig
						periodisch erneuert. In den verschiedenen Artikeln des vorliegenden
						Hofstattrodels von <placeName
							ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdürnten</placeName> werden nebst den Zuständigkeiten für die
						verschiedenen Gerichtsbarkeiten insbesondere die Wartung von Zäunen und
						Wegen, die Viehhaltung, das Weidewesen und die Waldnutzung geregelt. Der zu
						Beginn des Hofstattrodels erinnerte Verkauf des Hofs zu <placeName
							ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdürnten</placeName> durch
						<persName>Elisabeth von Homberg</persName> (Elisabeth von Rapperswil) an das <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Kloster Rüti</placeName> im Jahr
						1286 ist durch eine Urkunde belegt (<bibl><ref
								target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4586641"
								>C II 12, Nr. 35</ref></bibl>).</p>
					<p>Die vorliegende Version des Hofstattrodels stammt aus dem 1519 von Landvogt <persName
							ref="GND_1089406568">Jörg Berger</persName> angelegten Bergerbuch
								(<bibl><ref
								target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=289244"
								>StAZH F II a 185</ref></bibl>). Berger trug in diesem
						Verwaltungsbuch bis über das Ende seiner Amtszeit hinaus verschiedene
						Rechtstexte der Herrschaft <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
							>Grüningen</placeName> in eigener Initiative zusammen. Nebst dem
						Hofstattrodel von <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162"
							>Oberdürnten</placeName> enthält es auch Abschriften der Dingstattrödel
						von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName>/<placeName
							ref="LOC_47.27632_8.75851">Binzikon</placeName> und der Hofstattrödel von
							<placeName ref="LOC_47.31279_8.72325">Mönchaltorf</placeName>,
							<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, <placeName
							ref="LOC_47.33663_8.94127">Fischenthal</placeName>, <placeName
							ref="LOC_47.3264_8.79779">Wetzikon</placeName> und des <placeName
							ref="LOC_47.346284_8.864490">Hauses Greifenberg</placeName> (<placeName
							ref="LOC_47.33709_8.85645">Bäretswil</placeName>). Im Gegensatz zu einigen
						anderen im Bergerbuch festgehaltenen Offnungen (<placeName
							ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName>/<placeName
							ref="LOC_47.27632_8.75851">Binzikon</placeName>, <placeName
							ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, <placeName
							ref="LOC_47.31279_8.72325">Mönchaltorf</placeName>) sind ältere
						Versionen des Hofstattrodels von <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162"
							>Oberdürnten</placeName> nicht überliefert. Eine Abschrift, wohl
						ebenfalls der Version im Bergerbuch, aus dem 17. Jahrhundert befindet sich
						im Urbar der Herrschaft <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
							>Grüningen</placeName> in der ZB Zürich (<bibl>Ms L 442</bibl>). Robert Hoppeler datiert den eigentlichen Text auf
						circa 1485 (<bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>SSRQ ZH AF I/2
							</ref>, <ref
								target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_2/index.html#p_503"
								>S. 503</ref></bibl>). Diese Datierung ergibt sich aus den
						Amtszeiten des genannten <persName>Abts Markus von <placeName
								ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName></persName> einerseits und
						des Landvogts <persName>Hans Widmer</persName> von <placeName
							ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName> andererseits.</p>
					<p>Den ausführlichen Bestimmungen über Nutzungs- und Grundstückrechte im Hofstattrodel von
							<placeName ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdürnten</placeName> lagen
						offenbar Streitigkeiten zwischen den Bewohnerinnen und Bewohnern der
						Ortschaft zugrunde. Dafür spricht auch ein aus dem Jahr 1478 überlieferter,
						von <persName>Abt Markus</persName> besiegelter Schiedsspruch in einem
						solchen Streit (<bibl><ref
								target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4763470"
								>StAZH C II 12, Nr. 518</ref></bibl>). Eine darin festgehaltene
						Bestimmung zum Heuen scheint im Hofstattrodel sinngemäss übernommen worden
						zu sein. Einerseits kann die Missachtung von Nutzungsrechten und deren
						Ahndung, wie etwa beim Mähen über <q>march und zil</q> (10), als Ausdruck der
						landwirtschaftlichen Zwangslage des 15. Jahrhunderts verstanden werden,
						andererseits bezeugt der Einsatz von Meiern als Beamte zur Durchsetzung
						dieser Regelungen und zur Koordination von Gemeinschaftsarbeiten wie der
						Wartung von Zäunen (15-16) die eigenständigen dörflichen Strukturen
							<placeName ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdürntens</placeName> zu dieser
						Zeit (<bibl><ref
							target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
							>Stromer 1995</ref></bibl>, S. 76).</p>
					<p>Zur Offnung von <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdürnten</placeName>
						<bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>SSRQ ZH AF I/2 </ref></bibl>; zu den Offnungen der Landvogtei
							<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName> vgl. <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Hanselmann 1997</ref></bibl>; zu Offnungen im Allgemeinen vgl.
								<bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>HLS</ref></bibl>, <bibl><ref
								target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008946/2011-11-02/"
								>Offnungen</ref></bibl>; <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Teuscher 2001</ref></bibl>; zur Ortsgeschichte von <placeName
							ref="LOC_47.27856_8.84156">Dürnten</placeName> und <placeName
							ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdürnten</placeName> im Spätmittelalter
						vgl. <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Stromer
							1995</ref></bibl>; zu <persName ref="GND_1089406568">Jörg
							Berger</persName> und dem Bergerbuch vgl. <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>HLS</ref></bibl>, <bibl><ref
								target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/018117/2002-06-18/">Jörg
								Berger</ref></bibl>; <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>IWQZH</ref>, Nr. 205</bibl>; zur Editionssituation der Zürcher
						Offnungen im Allgemeinen vgl. <bibl><ref
								target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/Dateien/304/D1523837.pdf"
								>StAZH A 97</ref></bibl></p></div>
				</back>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
