<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Laura Bitterli</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Michael Schaffner</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
				<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Territorienbildung der Städte im Spätmittelalter</title>
				<respStmt>
					<persName>Laura Bitterli und Simon Teuscher</persName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>QZH_055</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=5125178"
							>StAZH A 124.1, Nr. 26</idno>
					</msIdentifier>
					<head>Gegen Zürich gerichtete Klageschriften von Bewohnern der Herrschaft
						Grüningen </head>
					<msContents>
						<summary>Bauern und Bürger des Amtes Grüningen bringen Beschwerden gegen die
							Obrigkeit in Zürich vor, betreffend ihnen auferlegte Dienste, Bussen und
							Pflichten sowie hinsichtlich der durch Zürich beschnittenen,
							althergebrachten Rechte ("alt herkomen"). </summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
							<filiation type="current">Aufzeichnungen (Heft)</filiation>
							<filiation type="original"><origDate when="1441-02"/></filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support><material>Papier</material></support>
								<extent/>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origin><origDate when="1441-02">ca.</origDate></origin>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>
					<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
				</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc> </profileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term ref="key000273">Abgaben</term>
					<term ref="key000184">Bussen</term>
					<term ref="key005098">Eherecht</term>
					<term ref="key000597">Erbrecht</term>
					<term ref="key000506">Friedbruch</term>
					<term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term>
					<term ref="key000793">Markt</term>
					<term ref="key000047">Mühlen</term>
					<term ref="key000058">Schulden</term>
					<term ref="key000249">Wald</term>
					<term ref="key001101">Wehrdienst</term>
					<term ref="key000758">Wirtshaus</term>
					<term ref="key000154">Zinsen</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<p><pb n="1" facs="A_124_1__Nr__26__S__1_.tif"/></p>
			<p><pb n="2" facs="A_124_1__Nr__26__S__2_.tif"/></p>
			<pb n="3" facs="A_124_1__Nr__26__S__3_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Item es sprechend die von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Grüningen</placeName> und ouch daz ampt gemeinlich zuͦ <placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> und klagend sich vast, <lb/>in
				mangem stuk und nûwen uffsëtzen, so inen beschehen und uffgesetzt syend, von den von
					<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName>, <lb/>die inen doch gar
				zuͦ māl ze hertt und ûberlegen syen und ouch ir alt herkomen, noch landz, noch
				<lb/>hoffz, noch dingstatt recht nie gewesen syen.</p>
			<p><lb/>Des ersten so sprechend sy, daz ir alt herkommen und recht sye, wie oder in
				welicher wise oder weg, ein <lb/>man den töd verschulte, er habe gemûrt, ketzerye
				getriben, gestolen, liblos getān, oder in ander wis <lb/>sin leben verschuldet,
				etc, da sige allweg den frûnden oder dem gericht, der lib erteilt und verfallen
				<lb/>und den herren das varend guͦt, darin hand nu die von <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> gezogen dem gericht und frûnden
				<lb/>der lib und den herren ligendz und varentz guͦt, das doch vormālen by der
				herrschafft ziten nie mer <lb/>gehoͤrt, gesehen noch vernomen ward.</p>
			<p><lb/>Aber sprechend sy, daz ir alt herkomen und recht sye, were das under inen jeman,
				sich verschulte, <lb/>es syen frōwen oder man, umb erlich sachen, und buͦssfellig
				wirdet, da sölle man nieman tûrnen, <lb/>wer trostung haben muge, daz habe man inen
				nit gehalten, wie vil man trostung hatt, daz mocht <lb/>alles dik und vil nit
				gehelffen, ee müst getûrnet werden.</p>
			<p><lb/>Sy sprechend ouch fûrer, wie inen die von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
					>Zûrich</placeName> verbietind und verbotten habind an die obresten buͦss,
				<lb/>in ir eignen guͤter nit reben inzelegend, noch die also damit zuͦ bewerbend,
				nach ir notdurfft <lb/>und inen ouch fûrer ir maͤrkt verbotten und geswechert
				habind, by lib und guͦt, daz sy das <lb/>iro nit getoͤrftind zuͦ markt füren, noch
				iren fromen lieben nachpuren ze kōffend geben, als <lb/>dann ir alt herkomen sig,
				des alles sy alle zuͦ betlichem kosten und verderben komen syend.</p>
			<p><lb/>Sy sprechend ouch von des jerlichen zinses wegen, der dem gen <placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> zuͦ der vesti gehoͤrt, <lb/>das
				ein vogt zuͦ <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> alle müller
				in dem ampt dar zuͦ hielt und in eid nam, das sy <lb/>den kernen, das hinder und das
				vorder, liessen ligen, als dem daz von der kellen valt und <lb/>den herren den
				mittel grotzen zuͦ zinß schiktend, das doch besunder ein ungehorte sach syen,
				<lb/>noch in dem ampt vormālen nie mer vernomen wurd.</p>
			<p><lb/>Und sprechend ouch daz ir alt herkomen und recht sye, daz ein jeglich man sin
				zins gen <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤnigen</placeName>
				<lb/>uff die vesti vertigen soͤlle und damit gezinset habe, da habind sy arm lût
				zuͦgehalten, wenn <lb/>man die zins gen <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName> uff die vesti gefertiget, so muͦst man darnach denen
				erst <lb/>die zins wider ab der vesti an den <placeName ref="LOC_47.23129_8.70336"
					>Zûrichse</placeName> vertigen, das sy vormāls ouch nie mer gehoͤrt <lb/>noch
				getan habind.</p>
			<p><lb/>Fûrer sprechend sy, wie sy inen ouch habind uffgesetzt und sy darzuͦ gehalten,
				daz sy alle ir voͤgt, <lb/>wenn sy voͤgt satztind und entsatztind, das sy denn
				allwegend muͦstend den nûwen voͤgt <lb/>gen <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName> vertgen und den alten heim, als dik daz ze schulden kam,
				das inen ouch <lb/>zuͦ māss ein ûberlegen sach sye gewesen.</p>
			<p><lb/>Sy sprechend ouch, wie die voͤgt habind inen iro hoͤltzer usser māssen verwuͤst
				und darinne holtz <lb/>hōwen lassen, nie denen vil zuͦ hûsern vnd vassen und denn
				darzuͦ arm lût gehalten, daz man <lb/>inen solich holtz, hûer und vass vertigen
				muͦst, an solich end da sy, denen hin woltend das ouch <lb/>vormelên nie beschach by
				der herschafft ziten.</p>
			<pb n="4" facs="A_124_1__Nr__26__S__4_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Mit sunderheit sprechend sy, wie sich habe gefuͤgt, daz der
					<persName>Gesser</persName>, selig, do der sine kind wolt berāten <lb/>und
				hoffen, do ruͦfft er das ampt an umb holtz und daz durch frûntschafft und kerns
				rechten <lb/>willen, des man inn do zemāl eret, denn doch der
					<persName>Gesser</persName> vor und nach māls allweg selb ein karren <lb/>vart
				hatt, damit er sich beholzet, ettwen brācht im ettwer durch liebi willen ouch ein
				faͤrtli <lb/>holtz. Also habind nun die von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
					>Zûrich</placeName> sy darzuͦ gehalten, und uffgesetzt, das sy die vesti durch
				<lb/>das yar beholtzen muͤssind, denen sy doch vormalen das by der herrschafft ziten
				nie getān, und <lb/>vindet man noch erber lút im ampt, denen wol ze wissend ist und
				fûrdenkend, das vor ziten <lb/>nieman an die vesti holtzet, denn das sich die
				herrschafft selber beholtzet.</p>
			<p><lb/>Sy sprechent ouch in den ziten, als die von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
					>Zûrich</placeName> das ampt von dem <persName>Gessler</persName> verpfantent,
				do verhiessend <lb/>inen die von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
					>Zûrich</placeName>, sy woͤltind sy getrûwlich lassen beliben by allen iren
				rechtungen und alten <lb/>herkomnen, darûber satztend sy inen ein schatzung uff, als
				sy <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kiburg</placeName> verpfantend, daran
				muͦstend <lb/>sy inen geben achthundert pfund haller <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûricher</placeName> werschafft, darûber, das doch sy
				mit den zinsen <lb/>und stûren, so uff den guͤtern stāt gnuͦg ze schaffend hatten,
				und ouch darûber, das sy doch vormals <lb/>kein herr nie mer geschaͤtzet habe.</p>
			<p><lb/>Fûrer sprechend ouch sy, daz ir alt herkomen und recht sye, wo ein ledig kind
				oder zwey zuͦ der <lb/>e griffend und e kind machend, die selben e kind, sond ouch
				ir vatter und muͦter, erben und <lb/>alle die rechtung zuͦ vatter und muͦter erb und
				guͦt als wol haben, als ander e kind in dem <lb/>ampt, und sol sy daran ein herr zu
					<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> nit sumen noch ierren
				etc. Es were denn sach, <lb/>das ein ledig kind ān elich liberben abgieng, und das
				daz sin nit nach der grāfschafft recht <lb/>verschaffet hette, das sol das hus ze
					<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> erben. Dawider hand
				die von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> ussgesetzt, <lb/>wo ein
				ledig kind oder me zuͦ der e griffend und e kind by einander machend, die selben
				<lb/>ekind soͤllind vatter und muͦter nit erben und soͤlle sy ein hus ze <placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> erben, das doch <lb/>vormalen nie
				mer geschen noch beschehen noch ûnser alter herkomen nie gewesen ist.</p>
			<p><lb/>Sy sprechend ouch, das inen wol zuͦ wissend sig und syend von alter herdan also
				herkomen von <lb/>der vogtgarben wegen, also daz man, wer denen mit einem zug buwet,
				wenn ein vogt oder <lb/>jeman von sinen wegen, uff den aberkam und batt dem umb ein
				garben, und der weibel umb <lb/>ein garben die selben zwo garben gab, man inen durch
				bett und durch liebi willen und durch <lb/>keins rechten willen, und wer nit uff den
				aker kam, dem gab man darnach nûtz etc. So ist <lb/>es nun darzuͦ komen, daz sy nit
				me uff die aker komend, und gānd in die hûser, und nemend <lb/>da mit gewalt dry
				garben und suͦchend under einem gantzen stok die groͤsten uss, darzuͦ nemend <lb/>sy
				eim armen knecht, der mit dem pfenning ein juchart oder zwo buwet, gelich als wol
				dry <lb/>garben als einen der mit pfluͦg <num value="30">30</num> oder <num
					value="40">40</num> juchart buwt, das ûns ouch zuͦ ûberlegen ist.</p>
			<p><lb/>Fûrer, so sprechent die erbern lût in der dingstatt zuͦ <placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>, daz die dingstatt als fry sig,
				<lb/>wer der sig, der gern schenken welle, der muge wol schenken, und soͤlle darumb
				weder <lb/>herren noch voͤgt, weder pfenning noch des wert, noch nûtz geben, da sige
				ein vogt zuͦgangen <lb/>und habe lûten davon gelt gevordert, der antwûrt, er woͤlte
				davon nût geben, es sige <lb/>denn recht. Do spreche der vogt, er welle gelt hān,
				es sige joch recht ald letz und do er <lb/>sich des fûrer mit worten werren woͤlt,
				do fienge inn der vogt und fuͦrt inn gevangen <lb/>gen <placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> etc. </p>
			<pb n="5" facs="A_124_1__Nr__26__S__5_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Ouch sprechent die burger zuͦ <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName> gemeinlich in burger vnd ussburger von ir buͦssen wegen
				<lb/>das messer zuken, da nieman nûtz beschehe von alter herdan kein buͦss sig, wirt
				aber ein burger <lb/>buͦssfellig, das er ein wundet, erlich bis an den tod wirt das
				geklagt. So ist die buͦss den herren <lb/>30  haller, wirt es aber nit geklagt, so
				hāt inn ein herr nicht nachzefrāgend etc. Darwider <lb/>hand die von <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> gesetzt, umb bloss messer zuken, <num
					value="5">5</num>
				<choice>
					<expan>Pfund</expan>
					<abbr>lib</abbr>
				</choice> haller ze buͦss und umb verwunden <lb/>ouch also, als sy denn wellend, daz
				uns ouch zuͦ ûberlegen ist, won es doch nit also von altere her<lb break="no"
				/>kommen ist, desselben gelich ist es ouch, umb ûber erren, ûber schinden, ûber
				zûnnen und ûbermaͤyen.</p>
			<p><lb/>Es ist ouch ze wissend, das die ussburger alle die rechtung in allen fryheiten
				und sachen hand, als <lb/>ouch die inburger, daby man sy ouch nit liesse
				beliben.</p>
			<p><lb/>Fûrer sprechend sy, das ir alt herkomen und recht sige, wo ald an welichen enden
				in dem ampt <lb/>ein weibel abgang oder abgesetzt werde, es sig in der dingstatt
				oder in welichen hoͤfen in dem <lb/>ampt das beschehe, so soͤllend und mugend die
				selben in der dingstatt oder in dem hoff, da soͤlichs <lb/>beschehen were, selber
				mit eins vogtz hûlff und rāt, under inen einen andern weibel an des <lb/>abgangnen
				statt, mit der meren hand wellen und setzen, denn darzuͦ nûtz und guͦt und
				<lb/>eines vogtz und ouch iro fuͦg ist, und sol inen das ouch nieman vorsin noch
				werren etc. <lb/>Dasselb stuk und rechtung habend inen die von <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> ouch abgebrochen, daz sy inen weibel
				<lb/>uffsetzend, weliche sy wellend, es kûme inen ûbel oder wol, und gefrāgend sy
				darumb niemer <lb/>fûrer sige vormālen gewesen by der herrschafft ziten, das ein
				weibel <del>by der herrschaft ziten</del>
				<lb/>von einem pfand und fûrgebott <num value="4">4</num> haller nam und nemen solt,
				die habend nun mit der <lb/>voͤgten hilff uffgesetzt, daz sy nemend von einem pfand
				und fûrgebott <num value="2">2</num>  und <num value="3">3</num>  und <lb/>ettwie
				dik <num value="4">4</num>  oder noch me, das alles doch inen gar ein hertte,
				swaͤre sach sye.</p>
			<p><lb/>Fûrer sprichet und klaget sich mit namen das ampt gemeinlich vast in disem stuk,
				also wo ein <lb/>man, wer der guͤter habe, ze eigen oder ze lehen, die er hertt und
				vil stûren und zinsen muͦss, <lb/>da baͤch durch fliessend und rûnnend, die
				verbannend sy inen ze hertt, das kein man in sinem <lb/>eigen oder in sinem lehen
				nit getar vischen noch das ir also nutzen und niessen, nach iro <lb/>notdurfft.
				Darûber das sy doch ir guͤert und die baͤch darin darinne und daruff fertigen,
				<lb/>leiten und buwen muͦssend, nach siner notdurfft und gānd sy die voͤgt und
				vischend armen <lb/>lûten in ir eignen guͤtern und in ir lehen, wo sy wellend, und
				geturre inen das nieman <lb/>werren, soͤlichs inen ouch ze māl swaͤr und ûberlegen
				sig und vormālen by der herrschafft <lb/>ziten, doch soͤlichs nie me erdācht noch
				gehoͤrt noch gesehen wurd.</p>
			<p><lb/>Item sy sprechend ouch, das es gemeins amptz herkomen und recht sye, wenn ein
				herr zuͦ <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
				<lb/>jendert reisen woͤlte, da sol man mit dem herren reisen in ir kosten, als verr,
				das man allwegen <lb/>ze nacht wider da heim an der herberg sye, woͤlte aber ein
				herr fûrer und verrer reisen, <lb/>so muge er doch nieman fûrer mit recht zwingen ze
				reisen, man welle es den selb durch <lb/>frûntschafft gern tuͦn, und der selb kost
				sol dannenchin uff den herrn gan, und nit uff das ampt, <lb/>das ûns ouch die von
				<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> nit gehalten, besunder ûns gezwungen und by ûnsern eiden <lb/>gebotten hand,
				gen <placeName ref="LOC_45.66667_9.5">Lamparten</placeName> ze reisen und anderswahin,
				in unserm kosten, das uns ouch vor<lb break="no"/>mālen nie me beschehen sig.</p>
			<p><lb/>Sy sprechend ouch und klagend sich vast, wie inen die von <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> und ir voͤgt verbotten habind,
				<lb/>fûchs, hasen, eichorn und alles geflûgel zuͦ fähend mit dem armbrost oder suss,
				und das <lb/>by den eiden gebotten ze leident, das ouch von nie beschehen ist, doch
				ussgelāssen umb rotgewild <lb/>klaget sich nieman nicht. </p>
			<pb n="6" facs="A_124_1__Nr__26__S__6_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Es sprechend aber die burger von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName> in māssen, als vorstāt, von ussburgern und inburgern,
				<lb/>das die in allen stuken und fryheiten gelich recht habind, des klagend sich die
				inburger und <lb/>sprechend, wie das die von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
					>Zûrich</placeName> iren ussburgern zuͦ <placeName ref="LOC_47.2946_8.78194">Optikon</placeName> in
				kurtzen tagen soͤlich stuk <lb/>uffgeleit und gesetzt habind, die sy vormālen nie
				me geben habind, und das vormālen <lb/>ob fûnfftzig jaren nieman gedenkt, das sy
				die selben stûr je geben habind, das inen ouch ze <lb/>mal ein swaͤre ûberlegne sach
				sig.</p>
			<p><lb/>Mit sundheit gnaͤdigen, lieben herren, ammann und rāt und gemein lantlût zuo
					<placeName ref="LOC_47.02076_8.65414">Switz</placeName>, so bitten <lb/>wir
				obgenempten von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> in dem
				ampt, als ûwer willig undertenigen lantlût, ûwer <lb/>fûrsichtigen wisheit mit fliss
				ernstlich, in allen disen vor und nachgeschribnen artikeln und uffsaͤtzen <lb/>und
				ouch besunder mit namen in disem jetzigen artickel und uffsatz, ûns ûwer willigen
				ûch <lb/>getrûwlichen lāssen bevolhen sin, als wir des ein besunder gantz vest
				getrûwen, zuͦ ûwer <lb/>wissheit habend. Also lāssend wir ûwer fûrsichtikeit
				wissen, daz zwen hoͤff in ûnserm ampt <lb/>gelegen sind, namlich der hoff ze
					<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> und der hoff zuͦ
					<placeName ref="LOC_47.24254_8.72342">Staͤffen</placeName>, die hand ein soͤlich
				recht einander <lb/>zuͦ erben, das sy ein ander erbend und erben mugend, jemer me
				hinuss, als verr man das gerechnen <lb/>mag und dennacht fûrer, nach dem als denn
				iro hoffz recht und alt herkommen wiset und seit etc. <lb/>Daz ir da so wol tuͦn und
				ûns obgenempten von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> in der
				dingstatt, im hof zuͦ <placeName ref="LOC_47.27856_8.84156"
						><unclear>Du̍nroten</unclear></placeName> 
				<lb/>zuͦ <placeName ref="LOC_47.31279_8.72325">Altdorff</placeName> und anderswo im
				ampt darzuͦ berāten sin, und gehelffen wellend, denen doch solich <lb/>rechtung,
				zuͦ erben als obstāt, vor ettwas zitz abgebrochen, und ander uffsaͤtz beschehen
				sind, <lb/>das wir ouch widerumb die selben rechtung, ein ander zuͦ erbend,
				gewinnend und erfolgen <lb/>mugind, als denn die vorgenennten von <placeName
					ref="LOC_47.24254_8.72342">Stefen</placeName>
				<del>erfolgen mugend</del> und von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
					>Wald</placeName> und von alter <lb/>her gewesen ist, kunnend und mugend wir das
				umb ûwer wisheit, jetz als hernach, in deheinen <lb/>sachen jemer beschulden und
				gedienen, des wellend wir zuͦ allen ziten geflissen und willig <lb/>sin, won das
				doch ûnser aller groͤste notdurfft ist.</p>
			<p><lb/>Es sprechend ouch die von <placeName ref="LOC_47.24254_8.72342"
					>Stefen</placeName> in dem hoff, wie das sy allwegend einen vogt in ir hoff
				habind, <lb/>der inen richte, der ein eigen insigel habe, mit dem er besigle, ûber
				alle guͤter, die vogtber sind, <lb/>und ûber was sich vor gericht vergāt, dasselb
				insigel habe inen der leste vogt ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName>
				<lb/>abgebrochen, darûber das doch das je und je ir alt herkommen und recht sig.</p>
			<p><lb/>Fûrer klagend sy sich so sy vest mugend und sprechend, wie daz inen die von
					<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> dik verbietend <lb/>und
				verbotten habind, daz sy ze herbst ir eigen reben und ir win darab nit geturren
				gewinnen <lb/>und gelesen, bis sy das erlobend, untz ettwen der win an den reben
				erfulet und verdirbt, <lb/>dar durch sy zuͦ grossen schaden und verderben komend,
				das sy das ira also nit nûch iro notdurfft <lb/>nutzen und niessen und bewerben
				geturrend, das vormāls inen nie mer beschehen sig.</p>
			<p><lb/>Fûrer sprechend die von <placeName ref="LOC_47.24254_8.72342"
				>Stefen</placeName>, sy sigend gotzhuslût gen <placeName ref="LOC_47.12693_8.75345"
					>Einsidellen</placeName>, und wo ein ledig <lb/>kind in ir hoff abgang, ān
				elich lib erben, da lāssind sy die herren an einandern, wer dasselb <lb/>kind erben
				soͤlle. </p>
			<pb n="7" facs="A_124_1__Nr__26__S__7_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Fûrer sprechend die von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName> in dem ampt, wo zerwurffnûst in dem ampt beschehe, da
				ein <lb/>vogt selber oder sin weibel under ougen sind, wirt da dem vogt oder sinem
				weiblen nût geklagt, <lb/>so hāt man nût fûrer darnach ze frāgend, und sig das ir
				alt herkomen und recht. Darûber <lb/>halte der vogt sin weibel darzuͦ, daz sy
				muͦssen swerren zuͦ den heilgen, fûrzebringend, was <lb/>inen fûrkumpt, das buͦss,
				wie dig ist, so es joch nit geklagt ist, und wenn das dem vogt fûrkunnt, <lb/>so
				besent er zwen, die im fuͤgend, und verhoͣrt die und gelōpt ir sag und buͦsset
				daruf ein, und <lb/>lāt das niemer me zuͦ keinem widerreden noch rechten komen,
				einer habe denn recht als unrecht, <lb/>und hette er zehen zûgen, so hulffe es doch
				nit. Er muͦss unrecht hān, man verhoͤr inn nieman <lb/>me, das doch vormālen nie
				me gehoͤrt noch geschehen und inen ein swaͤre, grosse sach sig etc.</p>
			<p><lb/>Sy klagend sich aber besunder ab den voͤgten und sprechend, wie das gar vil und
				dik geschehe, <lb/>das die voͤgt aker enpfähend umb zinse und denn arm lût im ampt
				darzuͦ zwingend und <lb/>haltend, das sy ir eigen aker und guͤter muͤssind ligen
				lāssen und den voͤgten ir aker erren und <lb/>bereiten muͦssend, so das inen wol
				kumpt. Es kome joch armen lûten ûbel oder wol darzuͦ, <lb/>so zwingend und haltend
				sy fûrer arm lût darzuͦ, das sy inen ir hanff muͦssend faͤren <lb/>ab dem land in
				den se oder in die <placeName ref="LOC_47.5519_8.55398">Toß</placeName> und wider
				daruss uff daz feld und ab dem feld <lb/>in die schûr, und kunt dik und vil darzuͦ,
				daz ein arm man ab einem tagwan faren muͦss <lb/>oder sin garben und korn, hoͤw und
				anders uff dem feld muͦss lāssen und den voͤgten ir hanff <lb/>und anders fertigen
				und fuͤren, wie sy wellend und gebietend inen ouch soͤlichs by den eiden <lb/>ze
				tuͦnd, das û̍ns ouch ze māl hertt und swaͤr ist. Sy sprechend ouch, das vil und dik
				die <lb/>voͤgt gantz hoͤff, so zuͦ dem hus gehoͤrend, selb innhaͤbind und die durch
				arm lût buwtint.</p>
			<p><lb/>Sy klagend sich ouch fûrer und sprechend, wie die von <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> under inen allenthalben in dem
				<lb/>ampt in allen höfen und in der dingstatt habind fûrsprechen geordnet und
				gesetzt, das man <lb/>in allen hoͤfen also under inen soͤlle und muͤsse fûrsprechen
				setzen und die denn jerlichen <lb/>enden und anders setzen, wenn es denn darzuͦ
				kumpt, das ein sach fûr gericht kumpt, an <lb/>welichen enden im ampt denn das
				beschicht, so denn darumb ein fûrsprech erteilt, nach dem <lb/>und inn denn je nach
				eins hoffz oder dingstatt recht, recht beduͦcht, nach unser alten herkommen <lb/>und
				rechten, das ouch ander lût ouch recht beduͦcht, und ein also gevolget ward etc.
				Gefiel <lb/>das ein vogt nit, nach dem als sich soͤlich recht nach unser dingstatt
				und hoͤfen recht vol<lb break="no"/>gangen hatt, so zoch er soͤlich sachen gen
					<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> und schluͦg ûns ûnser
				gericht und alten <lb/>herkommen und dingstatt und hoͤfen recht ab und richtend denn
				soͤlich sachen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName>, als <lb/>sy
				woltend und inen eben kam, das doch vormāls nie me beschach, ûnser alt herkomen und
				<lb/>recht nit einst, besunder ûns ouch ein hertt ûberlegen swaͤre sach sig. </p>
			<pb n="8" facs="A_124_1__Nr__26__S__8_.tif"/>
			<pb n="9" facs="A_124_1__Nr__26__S__9_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Item es sprechend die von <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
					>Wald</placeName> und klagend sich in ettwe mengen stuk und <gap
					reason="illegible" quantity="1" unit="cm"/>
				<lb/>uffsetzen, so inen beschechen syen und uffgesetzet von den von <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName>, die inen <lb/>gar zuͦ māl ûberlegen
				und ōch ir alt harkomen noch hoffrecht nie gewesen <lb/>sind.</p>
			<p><lb/>Des ersten sprechend sy wie sich gefuͤgt hab vor ettwas zittes, daz sy da
				<lb/>zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> gesellen win
				geschenkt haben etc, da siwe der <persName>Streller</persName> von <lb/><placeName
					ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> gen <placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> und nam daselbs den vogt zuͦ
				hilff und fuͦren <lb/>miteinander gen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
					>Zûrich</placeName> und erwarb da der <persName>Streller</persName>
				<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> daz man im <lb/>sin hus ze
					<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> fryen zuͦ einer fryen
				tawern und daz er allein da <lb/>schenken solt und anders nieman nie, und gaben im
				dar umb brieff <lb/>und insigel.</p>
			<p><lb/>Do daz ein hoff zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>
				vernam, da besamloten sich der eltesten in dem <lb/>hoff, by acht mannen, mit sampt
				allen andern jungen und alten und <lb/>namen dar ûber ein gesworn kuntschafft, wie
				dz ir alt harkomen und <lb/>recht were, welicher der were, in dem hoff zuͦ
					<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, der gern schenken
				<lb/>woͤlte, der soͤlte einem herren zuͦ <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName> zuͦ jars <num value="5">5</num> , <num value="4"
					>4</num> denar geben <lb/>und moͤcht dar nāch schenken, wer gern woͤlte, und
				beachten ein soͤlich <lb/>kuntschafft gen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
					>Zûrich</placeName>, dz mocht nit gehelffen, denn brachen <lb/>men die selben
				rechtung ab und frytend dem <persName>Streller</persName> sin hus, allem <lb/>zuͦ
				einer fryen tavern, als obgemeldet stāt.</p>
			<p><lb/>Dar uff beduͦcht die hofflût zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
					>Wald</placeName>, dz inen soͤlicher uffsatz und ir <lb/>fryheit, als vor stāt,
				absatz zuͦ ûberlegen wer, und beganden darumb <lb/>den <persName>Streler</persName>
				und sin hus ettwas schûchen, da daz den <persName>Streller</persName> beduͦcht, daz
				<lb/>man im dar umb ettwaz gehass were, darnach fuͦr er aber gen <lb/><placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> zuͦ eim vogt, und wo es inn guͦt
				duͦcht, daz im moͤcht <lb/>gehulffen werden, und fuͦr aber gen <del><placeName
						ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName></del>
				<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> und warb <lb/>da umb daz weibel
				ampt, und ward ōch also zuͦ weibel gesetzt, daz <lb/>ûns ōch zuͦ māl ûberlegen
				waz.</p>
			<p><lb/>Dar uff warb aber ein hoff zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
					>Wald</placeName> mit den eltsten und andern <lb/>als vormals gen <placeName
					ref="LOC_47.36667_8.55">Zûrich</placeName> und wurden da eroffnen, wie daz ir alt
				<lb/>harkomen und recht sig, wenn ald wo oder an welhen enden im <lb/>ampt
					<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> ein weibel abgāt, daz
				da ein hoff und hofflûtt <lb/>in dem ampt und zuͦ <placeName
					ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> selb soͤllen und mugen einen andern
				<lb/>weibel wellen, der eim vogt zuͦ <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
					>Gruͤningen</placeName> gehorsam und gewertig <lb/>sig, die selben alten
				harkomen und rechtung brachen sy ûns <lb/>ōch ab und muͦst
					<persName>Streller</persName> weibel sin, der ûns doch gar zuͦ m̄al
				<lb/>ûberlegen waz, won der selb <persName>Streller</persName> verbien und verkannet
				alle <lb/>bech zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, daz
				nieman in sinen eignen guͤtern, da bech inn </p>
			<pb n="10" facs="A_124_1__Nr__26__S__10_.tif"/>
			<p>
				<lb/>entsprungen und runnen, geterst vischen. Und vischet der
					<persName>Streller</persName> einem <lb/>andern in sinen guͤtern, wo ald wenn er
				wolt, und zertratt im sin sāmen, <lb/>hoͤw, gras und anders und schutt im stein
				darin und geterst dazz nieman <lb/>merren, daz alles doch vormalen nie me gehoͤrt
				noch gesehen ward <lb/>im hoff zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
					>Wald</placeName>. Fûrer sprechend sy, wie dz die voͤgt zuͦ <placeName
					ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>, <lb/>wer je beim vogt waz, mager
				ōchsen kōfft und schikt die gen <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092"
					>Wald</placeName>, dz <lb/>man im die feiss machete, des alles vast vil
				beschechen ist, besunder <lb/>der vogt
					<persName>Schwartzmurer</persName><note>Junker <persName>Jakob
						Schwarzmurer</persName> war Vogt von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
						>Grüningen</placeName>.</note> hab inen jetz des letsten jars fûnff
				<lb/>mager ōchsen gesant, feiss zuͦ machen, gen <placeName
					ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName>, daz inen doch ein <lb/>herte,
				schwere sach sye, und muͦss jederman besorgen und fûrchten, <lb/>wer daz mit taͤtte,
				daz er des schwerlich engelten muͤsste, denn daz der
					<lb/><persName>Streller</persName> dik gesprochen hab, wer es nit welle tuͦn,
				der muͤsstin <lb/>bësers loben. </p>
			<pb n="11" facs="A_124_1__Nr__26__S__11_.tif"/>
			<pb n="12" facs="A_124_1__Nr__26__S__12_.tif"/>
		</body>
		<back>
			<div>
				<p>Es handelt sich bei der vorliegenden Aufzeichnung um eine 1441 entstandene
					Klageschrift von Bewohnern der Herrschaft <placeName
						ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName>, die von Verstössen gegen
					das alte Herkommen durch <placeName
						ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> berichten. Schultheiss und Rat von <placeName ref="LOC_46.94809_7.44744">Bern</placeName> entschieden über die einzelnen vorgebrachten Punkte
						 im Rahmen eines Minnespruchs (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=435225">StAZH C I, Nr. 2370</ref></bibl>).</p> 
						<p>Nur wenige Jahre nach einer Reihe von
					Grüninger Kundschaften verschriftlicht (vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_044">QZH, Nr. 44</ref></bibl>), ordnen sich die
					Klagen in den Kontext weiterer Aufzeichnungen ein, die seit der Verpfändung von
					<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> an <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> im Jahr 1408 das Verhältnis zwischen der früheren und der
					gegenwärtigen Herrschaft, Gerichtsgrenzen sowie Rechte und Pflichten der Landleute und der Herrschaft in diesem Gebiet thematisierten (vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Hottinger,
						Beschwerdeschriften</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=610614">StAZH A 97.7, Nr. 6</ref></bibl>). </p>
				<p>Zur vorliegenden Quelle vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Teuscher 2007</ref>, S. 128-130</bibl>; zu <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName> im
					Spätmittelalter siehe: <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Brühlmeier 2008</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Eugster 1995b</ref></bibl>.</p>

			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
