<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
                <respStmt>
                    <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_003</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4899932">StAZH A 27.125, Nr. 56</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Aussagen des Mustapha Caffa anlässlich seiner Befragung</head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate from="1706-07-21" to="1706-08-03"/></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Papier</material></support>
                                <extent/>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                       <origin><origDate when="1706-07-24"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key000325">Fremde</term>
                    <term ref="key000334">Gefängnis</term>
                    <term ref="key000670">Konfession</term>
                    <term ref="key005339">Konversion</term>
                    <term ref="key003408">Taufe</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc default="false"/>
            <settingDesc default="false"/>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body>
      <div>
          <pb n="1" facs="StAZH_A_27_68_2__Nr__3_5__S__1_.tif"/>
          <p>
            <lb/><choice><abbr>Actm</abbr><expan>Actum</expan></choice> mitwochs, den 21.ten julii a.<hi rend="sup">o</hi> 1706,
              <lb/><choice><abbr>prent</abbr><expan>presentibus</expan></choice> herren rathsherr <persName ref="GND_1089451482">Hans Rudolf Werdmüler</persName> und
            <lb/>herren zunfftmeister <persName>Meyer</persName>.</p>
          <p><lb/>Aus oberkeitlichem befehl, wurde der im <placeName ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName> verhafte
              <lb/><persName>Mustapha Cara</persName>, von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Algiers</placeName> gebürtig, alles ernsts examiniert,
            <lb/>welcher hierauf folgende aussag gethan:</p>
            <p><lb/>Sein vatter seye ein kaufmann auf dem meer geweßen und als
            <lb/>er 12. jahr 8. monat alt, nebent selbigem, samt der mutter
              <lb/>und geschwösterten, von den franzosen gefangen und nach <placeName ref="LOC_Lat_Long">Marsilien</placeName> auf die
            <lb/>gallere geführt worden, woselbst er 32. jahr, 2 monat und
            <lb/>3. tag als ein armer gefangner geweßen und vor 3. jahren
              <lb/>erlößt worden, da er den graden wegs nach <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bern</placeName> kommen,
              <lb/>und sich daselbst taufen laßen von <abbr>mr.</abbr> <persName>Holard</persName>. Seine tauf<lb break="no"/>zeüg 
                    seyen geweßen <abbr>mr.</abbr> le president <persName>Tillier</persName> und noch ein alter 
            <lb/>herr, welcher erstere ihme 1 doublonen geben, und ein
              <lb/>taufzedul zugestellt worden. Zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bern</placeName> seye er 6. wochen und
            <lb/>3. tag gebliben, unßer religion hebe er erlehrnet von 2.
            <lb/>genfern, deren der einte <persName>Maleblanc</persName> vom geschlecht und
              <lb/>eines maurers sohn, desgleichen einer von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Lausanna</placeName>, so <persName>Bauvain</persName>
            <lb/>geheißen, die mit ihme auf der gallere an einem ruder ge<lb break="no"/>fangen 
              geweßen, und von unßerer religion geredt, daß
              <lb/>wie er von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bern</placeName> hinweg kommen, selbige gut gewüßt habe, als er
              <lb/>nun auf <placeName ref="LOC_Lat_Long">Genff</placeName> wollen, habe man ihne zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Versoy</placeName> zu kriegs<lb break="no"/>dienst 
              gezwungen und nacher <placeName ref="LOC_Lat_Long">Valenciene</placeName> geführt, daselbst er
            <lb/>außgerißen, seye aber attrapiert und wider auf die gallere
            <lb/>condemniert, woselbst er 9. monat gebliben, und aber<lb break="no"/>mahls 
                    erlößt worden. In dißen zweymahligen gefangenschaften
              <lb/>habe er alle campagnie gethan. Von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Marseille</placeName> hinweg, seye er
              <lb/>auf <placeName ref="LOC_Lat_Long">Collmar</placeName>, <placeName ref="LOC_Lat_Long">Basel</placeName>, <placeName ref="LOC_Lat_Long">Zurzach</placeName>,
              <placeName ref="LOC_Lat_Long">Arauw</placeName>,
              <placeName ref="LOC_Lat_Long">Lutzern</placeName>, da er sich an sinnem
            <lb/>fueß 5 tag lang curieren laßen, welches er umb gottes willen
            <lb/>geforderet, und sie ihne nicht gefraget, als ob er ein frömlider seye.</p>
                <pb n="2" facs="StAZH_A_27_68_2__Nr__3_5__S__2_.tif"/>
              <p><lb/>Von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Lutzern</placeName> seye er an ein orth, so ein see wie hier habe,
              <lb/>hernach auf <placeName ref="LOC_Lat_Long">Dietikon</placeName>, allwo er in dem wirthshauß in einem sack
            <lb/>das pater noster gefunden, und endtlich hieher kommen auf die
            <lb/><placeName>Sillbrug</placeName>, da ihne ein franzoß, dem man ein kind tauft und
              <lb/>der ihne zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bern</placeName> kennt, antrofen, welcher alsbald
            <lb/>gesagt, <q>en voila se pauvre turc</q>, und zu sich geladen, zu dem
            <lb/>er gangen, und mitgeholfen essen und trinken. Er seye nie
              <lb/>zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Einsidlen</placeName> noch in einer procession geweßen, auch sein leben<lb break="no"/>tag 
              nichts von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Einsidlen</placeName> gehört, so er betriege, solle ihn gott
            <lb/>straffen. Er seye hieher in die stadt kommen, ein handreichung und schreiben
              <lb/>zubegehren, daß er könne nach <placeName ref="LOC_Lat_Long">Holland</placeName>, auf den schifen
            <lb/>zudienen, er habe nichts gesagt, als daß er schon tauft
            <lb/>und verlange, daß er in unßerer religion wider möchte
            <lb/>unterrichtet werden, rede jemand anders, so habe man ihm nit
            <lb/>verstanden.</p>
          <p><lb/><choice><abbr>Actm</abbr><expan>Actum</expan></choice> mitwochs, den 25.ten dito,
              <lb/><choice><abbr>prent</abbr><expan>presentibus</expan></choice> vorgedacht – hochgeehrten herren.</p>
          <p><lb/>Auf aber mahl freünd- und ernstliches examen hat der im
              <lb/><placeName ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName> verhaffte <persName>Mustapha Cara</persName> folgendes ausgesagt:
              <lb/>Wan man ihm 100 mahl von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Einsidlen</placeName> gesagt, so hat ers
              <lb/>nit gewüßt, mann habe sollen sagen <placeName ref="LOC_Lat_Long">Aux Eremite</placeName>.
              <lb/>Daselbsthin er komen und 2. Tag verbliben, das erste mahl
              <lb/>mann ihne an ein orth gewißen, allwo mann suppen
              <lb/>außtheille, dahin er gangen, die supen aber seye gsyn
              <lb/>wie weinessich, daß er sie nit essen können, hernach
              <lb/>seye er zu einem blinden mann gewißen worden. Da<lb break="no"/>hin 
              er sich begeben, eine tochter komen, die ihne ein
              <lb/>wenig heißen warthen, hernach aber mit sich hinauf ge<lb break="no"/>nohmen, 
              in der stuben seye gsyn der blinde mann, ein
              <lb/>junger knab, so gut französisch rede, und noch ein tochter.</p>
          <pb n="3" facs="StAZH_A_27_68_2__Nr__3_5__S__3_.tif"/>
          <p><lb/>Der blinde mann ihme befohlen zum tisch zusitzen, welchem er
              <lb/>gefolget, und der junge knab mit ihme geredt, da seye ein
              <lb/>priester kommen, dem er gesagt, er seye zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bern</placeName> getauft
              <lb/>worden. Der priester sage, es sye kein faullere religion
              <lb/>und so er druf bleibe, so seye er allen teüflen. Er ant<lb break="no"/>worte, 
              er habe von aller welt ghören sagen, unßere
              <lb/>religion seye die ehrlichste und beste. Der priester aber 
              <lb/>solches widersprochen, und gseit, es seye kein rechte religion
              <lb/>als die ihrige, er müße sich auch der kirchen einverleiben
              <lb/>lassen. Endtlich, nach langem disputieren, habe er geantwortet,
              <lb/>wan es seyn müße, so seye es; worauf sie in der stuben
              <lb/>ein thür eröfnet, daselbst er nabent dem priester, denen
              <lb/>2. töchteren und dem jungen knab hineingangen, und nider<lb break="no"/>knöuwen 
              müßen, der priester ihme die hand auf den
              <lb/>kopf gelegt, in einem buch latein gebettet, ihme ein creütz
              <lb/>vorgehalten, so er müßen küßen, 3. mahl ein creütz
              <lb/>mit der hand an die stirnen gemachet, auß einem
              <lb/>kessel wasser gesprützt und gseit: <q>In nomine patris</q> <abbr>etc</abbr>.
              <lb/>Wüsse jetz under nit, ob daß taufft seye oder nit, man habe es nit wie zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bern</placeName> gemacht, gleich<lb break="no"/>wol 
              seye er nie in der kirchen noch procession geweßen,
              <lb/>und auch kein allmoßen für einen tauften türck aber
              <lb/>sonst geforderet, und nit mehr als etwan 5. rapen und
              <lb/>ein schilling bekommen. Im übrigen bleibt er by voriger aussag,
              <lb/>worauf er an die folter geschlagen worden, dißer vergicht<!-- Lesung korrigiert, msr -->
              <lb/>beharrete, und als er wider herunter gelaßen, desgleichen
              <lb/>nahme aber die wort zurück, daß der priester die wort
              <lb/><q>in nomine patris</q> gesagt. Hingegen bekennt er, daß
              <lb/>nebent obigen personen nach ein mann in blauwen mantel,
              <lb/>so gallaunen gehabt, und einen degen bey dißem handel
              <lb/>geweßen, den er nit gesehen, bis er wider auß dißem
              <lb/>cabinet hinauß gangen, der priester ihme befohlen, morgens
              <lb/>wider zukommen, wolle ihne in der religion unterrichten,
              <lb/>worauf er zum <placeName>Ochssen</placeName> geführt worden. Am morgen aber
              <lb/>seye er früeh aufgestanden, sich fortgemacht, und hiehar kommen,
              <lb/>auch hier gar nit gsagt, daß er sich wolle taufen laßen.</p>
          <pb n="4" facs="StAZH_A_27_68_2__Nr__3_5__S__4_.tif"/>
          <p><lb/><choice><abbr>Actm</abbr><expan>Actum</expan></choice> zinstags den 3.ten augusti,
              <lb/><choice><abbr>prent</abbr><expan>presentibus</expan></choice> vorbemeldt hochgeehrten herren.</p>
          <p><lb/>Als zuvorderst <persName>Michael Burger</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Freiburg</placeName> in dem <placeName ref="LOC_Lat_Long">Öten<lb break="no"/>bach</placeName> 
              befraget worden, ob er den im <placeName ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName> verhaften
              <lb/>türck kenne, und selbiger gar nichts von ihme wüßen
              <lb/>wollen, hat man darauf den <persName>Mustapha Cara</persName> examinirt,
              <lb/>welcher nachmahls bey seiner vorigen ausßag verblibe, mit
              <lb/>hinzuthun, daß er gantz allein hiehar kommen, und keine ge<lb break="no"/>sellschaften 
                  habe; worauf er gebunden wurde, seiner aussag
              <lb/>widerum beharrete, anbey segend, daß er alhier <abbr>hrn.</abbr> <persName>Bolq</persName>
              <lb/>und übrigen herren gseit, daß er zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Versoy</placeName> in kriegsdienst
              <lb/>gezwungen, nach <placeName ref="LOC_Lat_Long">Valencienne</placeName> geführt, alwo er ausgerißen, 
              <lb/>seye aber wider attrapiert und auf die gallere geschloßen
              <lb/>worden, daselbst er nichts von dem tauf und unßerer religion
              <lb/>gehört. Bitte, daß er möchte unterwießen werden,
              <lb/>wüße nit, ob er sich wider müße taufen laßen oder nit, segen
              <lb/>sie anders, haben sie ihn nit verstanden, rede die wahrheit,
              <lb/>so gwüß gott im himmel seye, und bittet umb gnad.</p>
      </div>
                    <div><ab place="below" type="dorsal">
                        <p>
                            <lb/>Nachgang
                            <lb/>3. <persName>Mustapha Cara</persName> ein türck von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Algiers</placeName>
                            <lb/>gebürtig, wegen verdachts in dem <placeName ref="LOC_Lat_Long">Wellen<lb break="no"/>berg</placeName> verhaften <choice><abbr>betr</abbr><expan>betreffend</expan></choice>, <origDate when="1706">1706</origDate>.
                            <lb/>Vom <origDate when="1706-07-21">21.ten julii. <abbr>a.<hi rend="sup">o</hi></abbr> 1706</origDate>.
                            <lb/>vom <origDate when="1706-07-23">23.ten dito</origDate>.
                            <lb/>vom <origDate when="1706-08-03">3.ten augusti</origDate>.
                        </p></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <p>
                            <lb/>Was für ein endurtheil über obigen betrieger ergangen
                            <lb/>zeigt sich im <choice><abbr>und. man:</abbr><expan>underschreibermanual</expan></choice> sub <origDate when="1706-08-04">4 ten: Aug. 1706</origDate>.</p></div>
        </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>In diesem einzigartigen Fall lässt sich verfolgen, wie konsequent der <orgName>Rat</orgName> die
                            Geschichte des Türken <persName>Caffa</persName> alias <persName>Cara</persName> zu überprüfen suchte, der sich als versklavter
                            osmanischer Muslim und geflüchteter Galeerenflüchtling ausgab, welcher zum Reformiertentum
                            konvertiert sei. Offenbar hielt der <orgName>Rat</orgName> die Darlegungen des schliesslich als Betrüger
                            aufgedeckten Mannes für glaubwürdig genug, um vielfältige Erkundigungen einzuziehen.
                            Ausserdem weisen die Akten darauf hin, dass <persName>Caffa</persName> seine vermeintliche Konversion als
                            symbolisches Kapital einzusetzen vermochte, um sich von den jeweiligen Orten unterstützen zu
                            lassen, an denen er seine Geschichte verkaufte.</p>
                    </div>
                </back>
    </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
