<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Walter Letsch</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Denia Stettler</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
                <date type="print" when="2024-10-10"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_065</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=273791"
                            >StAZH C II 1, Nr. 329</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Versetzung der Morgengabe und Heimsteuer von Anna Fink auf den
                        Leihenzenten von Fällanden</head>
                    <msContents>
                        <summary>Abt Eberhart von Reichenau beurkundet, dass mit seiner Zustimmung
                            Johannes Fink, Bürger von Zürich, 31 Mark Silber, die er als Eigentum
                            seiner Ehefrau Anna von der Morgengabe her besitze, und 150 Gulden,
                            welche derselben als Heimsteuer gehören, auf seinen Teil des
                            Laienzehnten in Fällanden, den er von Reichenau zu Lehen trage,
                            versichert, und dass mit Zustimmung von Anna die erwähnten Summen ihm
                            zum Leibding und ihren gemeinschaftlichen Kindern zu Eigen gemacht
                            werden. Der Aussteller siegelt.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Orginal</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate when="1360-11-25"/></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="20"/>
                                        <width unit="cm" quantity="33"/>
                                    </dimensions><dimensions type="plica">
                                        <width unit="cm" quantity="1.2"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                                nontei:material="wax" nontei:shape="oval"
                                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                                nontei:condition="well-preserved">
                                <persName role="sigillant">Abt von Reichenau</persName>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1360-11-25"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key003398">Aussteuer</term>
                    <term ref="key005098">Eherecht</term>
                    <term ref="key000597">Erbrecht</term>
                    <term ref="key000818">Leibgeding</term>
                    <term ref="key000112">Morgengabe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb facs="C_II_1__Nr__329__r_.tif"/>
                <p>Wir, <persName>Eberhart</persName>, von gottes genaden abt dez gotzhus in der
                        <placeName ref="LOC_46.82704_9.4076">Richen Owe</placeName>, sant Benedicten
                    ordens, in <placeName ref="LOC_47.66033_9.17582">Costentzer</placeName> bystom,
                    <lb/>tuͦn kunt allen, <supplied>die</supplied> disen brief sehent oder hoͤrent
                    lesen, dz fu̍r uns kam <persName>Johans Vink</persName>, burger <placeName
                        ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName>. Offenbarte und verjach
                    <lb/>offenlich vor uns, dz er hat in siner gewalt ein und drissig mark loͤtigez
                    silbers, die fron <persName>Annen</persName>, siner elichen wirten <lb/>recht
                    eigen sint von ir morgengab wegen und anderhalb hundert guldin guͦter und genger <choice>
                        <abbr>floren</abbr>
                        <expan>florentiner</expan>
                    </choice>, die ir eigen <lb/>sint von ir heinstu̍r wegen. Und bat uns, dz wir im
                        <unclear>gennden</unclear> dz selb guͦt, allez beidu̍, heinstu̍r und
                    morgengab der <lb/>vorgenanten fron <persName>Annen</persName>, siner elichen
                    wirtenn, ze setzenne uf sinen teil und uff all sin rechtung dez leyen ze<lb
                        break="no"/>henden ze <placeName ref="LOC_47.37169_8.63869"
                        >Vellanden</placeName>, den er von uns ze lehen hat. Wir erhorten sin bette
                    und haben im gunnen und verhengt, dz er <lb/>der selben fron
                        <persName>Annen</persName>, siner elichen wirtenn, die obgenanten ein und
                    drissig mark silbers, ir morgengab, und <lb/>die anderhalb hundert guldin, ir
                    heinstu̍r, mit unserer hant, willen und gunst ze einem rechten pfantschilling
                        verse<lb break="no"/>zet hat uff sinen teil und uff all sin rechtung dez
                    leyen zehenden ze <placeName ref="LOC_47.37169_8.63869">Vellanden</placeName>.
                    Wir haben oͧch der selben fron <lb/><persName>Annen</persName>, <persName><choice>
                            <abbr>Johs</abbr>
                            <expan>Johans</expan>
                        </choice> Vinken</persName> elichen wirtenn, und iren erben erlobet und
                    erloben mit disem brief, dz sy den egenannden <lb/>zehenden mit allem recht, so
                    darzuͦ gehoͤrt, mit allen nu̍tzen und zinsen und mit aller ehafti nach
                        pfantschi<lb break="no"/>lings recht ze habenn und ze niessen, als lang und
                    all die wile, so ez der obgenant <persName><choice>
                            <abbr>Johs</abbr>
                            <expan>Johans</expan>
                        </choice> Vink</persName> oder sin <lb/>erben von der egenanten fron
                        <persName>Annen</persName>, siner elichen wirtenn, noch von der erben umb
                    die vorgenanten ein und <lb/>drissig mark silbers, ir morgengab, und die
                    anderhalb hundert guldin, ir heinstu̍r, nit erlediget noch erloͤst <lb/>sint, an
                    all geverd. Man sol oͧch wissen, dz die obgenante fron
                    <persName>Anne</persName>, <persName>Johans Vinken</persName> elichu̍ wirtenn,
                    dem selben, ir wirt, die obgenanten ein und drissig mark silbers, ir morgengab,
                    und die anderhalb hundert guldin, ir heinstu̍r, uff <lb/>dem vorgenanten
                    pfantschilling mit unserer hant, willen und gunst ze einem rechten lipding
                    gemachet hat <lb/>und den kinden ze eigen, die sy jetz sament hant oder noch mit
                    enander gewinnent. Und her u̍ber ze warer <lb/>urkund haben wir unser insigel
                    offenlich gehenket an disen brief, der geben ist ze <placeName
                        ref="LOC_47.66033_9.17582">Costentz</placeName> an <origDate
                        when="1360-11-25">sant <persName ref="GND_118565109">Cuͦnratz</persName>
                        abent, so man von gottes gebu̍rte zalte dru̍cehen hundert jar und darnach in
                        dem sechzigosten jare</origDate>.</p>
                <pb facs="C_II_1__Nr__329__v_.tif"/>
                <ab type="dorsal" hand="laterHand">Erbbrief von der <placeName
                        ref="LOC_46.82704_9.4076">Richenoͧw</placeName>
                    <lb/>und von <placeName ref="LOC_47.37169_8.63869">Fellanden</placeName>
                    <lb/><origDate when="1360">1360</origDate></ab>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p>Im Rahmen von Eheschliessungen wurden im Mittelalter verschiedene
                    Gütertransaktionen getätigt, die insbesondere der langfristigen finanziellen
                    Absicherung von Frauen dienten. Zu den unterschiedlichen Funktionsweisen solcher
                    Heimsteuern, Morgengaben und Widerlegungen vgl. den Kommentar zu <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_063"
                        >QZH, Nr. 63</ref>, für weitere Fälle auch <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_064"
                        >QZH, Nr. 64</ref> (1357), <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_066"
                        > QZH, Nr. 66</ref> (1430) und <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_067"
                        > QZH, Nr. 67</ref> (1444).</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
