<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
        <respStmt>
          <persName>Anina Steinmann. Mit einem Kommentar von Michael
            Schaffner</persName>
          <resp key="transcript"/>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Anina Steinmann und Michael Schaffner</persName>
          <resp key="tagging"/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
        <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
        <respStmt>
          <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
          <resp>Herausgeberschaft</resp>
        </respStmt>
        <idno>QZH_070</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4763435">StAZH C II
              12, Nr. 482</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Verkauf des Laienzehnten sowie Schenkung von Kirchensatz und Kirche in Fehraltorf von Herdegen von Hinwil und seiner Ehefrau Margareta von Schienen an das Kloster Rüti</head>
          <msContents>
            <summary>Herdegen von Hinwil verkauft Abt und Konvent des Klosters Rüti den Laienzehnten von Fehraltorf, genannt der Schlatter, mit allen dazugehörenden Rechten und Nutzungen mit der einzigen Bedingung, dass davon auch weiterhin jährlich für Seelgerät 7 Mütt Kernen und 7 Zehnthühner an die Pfarrkirche von Rapperswil abzugeben sind, zur Verwendung gemäss dem dortigen Jahrzeitbuch. Weiter schenkt Herdegen von Hinwil dem Kloster Rüti den Kirchensatz und die Kirche von Fehraltorf einschliesslich dem dortigen Grossen Kirchenzehnten und allen Pfründen, Besitzungen und weiteren Rechten. Den zum Zeitpunkt der Schenkung eine Pfründe innehabenden Priestern soll diese belassen werden. Der Verkauf des Laienzehnten erfolgt für den Betrag von 1200 Rheinischen Gulden, die Herdegen von Abt und Konvent des Klosters Rüti erhalten hat. Herdegen von Hinwil quittiert den Kauf für sich und alle seine Erben und verzichtet jetzt und für alle künftige Zeit auf die genannten Einkünfte und Rechte, einschliesslich des Rechts auf Anfechtung der genannten Güterübertragungen. Margareta von Hinwil, geborene von Schienen, Ehefrau des Herdegen von Hinwil, verzichtet auf die Sicherheit, die ihr auf den Laienzehnten von Fehraltorf, den Kirchensatz und den dortigen Grossen Kirchenzehnten für ihre Ehesteuer von 900 Gulden anlässlich ihrer Heirat ausgestellt worden ist, mit Einverständnis ihres Vogts.
            Es siegeln Herdegen von Hinwil, Caspar Blarer, Bürger von Rapperswil, Bilgeri Steiner, Schultheiss von Rapperswil, sowie auf Bitten der Margareta, geborener von Schienen, Hartmann von Hünenberg als ihr Vogt.</summary>
            <msItem>
              <textLang>Deutsch</textLang>
              <filiation type="current">Original</filiation>
              <filiation type="original">
                <origDate when="1469-02-09" />
              </filiation>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support>
                  <material>Pergament</material>
                </support>
                <extent>
                  <dimensions type="leaves">
                    <height unit="cm" quantity="67.0" />
                    <width unit="cm" quantity="39.5" />
                  </dimensions>
                  <dimensions type="plica">
                    <width unit="cm" quantity="5.0" />
                  </dimensions>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
            <sealDesc>
              <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:condition="well-preserved">
                <persName role="sigillant"
                  >Herdegen von Hinwil</persName>
              </seal>
              <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2"
                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:condition="well-preserved">
                <persName role="sigillant">Caspar Blarer</persName>
              </seal>
              <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3"
                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:condition="well-preserved">
                <persName role="sigillant">Bilgeri Steiner</persName>
              </seal>
              <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3"
                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:condition="well-preserved">
                <persName role="sigillant">Hartmann von Hünenberg</persName>
              </seal>
            </sealDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate when="1469-02-09" />
            </origin>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien" />
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass default="false">
        <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
          <term ref="key000150">Jahrzeit</term>
          <term ref="key004009">Kirchengut</term>
          <term ref="key003322">Kirchenrecht</term>
          <term ref="key000010">Kloster</term>
          <term ref="key000023">Schenkung</term>
          <term ref="key000049">Zehnten</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <group>
      <text>
        <body corresp="Sigle1">
          <div>
            <pb n="r" facs="C_II_12__Nr__482__r___Bild_2_.tif"/>
            <p><!-- kollationiert msr, Mai 2025 -->
              <lb/>
              <seg>Ich, <persName>Herdegen von Hynnwil</persName>, bekenn und vergich offenlich mitt
                disem brieff und tuͦn kund allen denen, die inn yemer sehent oder hörent lëßen, das
                ich, gesund lips, vernünfftiger synnen, mitt wolbedachtem mut und mitt <lb/>guͦter
                zitiger vorbetrachtung, nach guͦtem rechte, minen schaden abzetuͦn und min beßern
                nutz und frommen darmitt ze schaffen, eins steten und ewigen koufs, mitt mund und
                hand recht und redlich, verkoufft <lb/>und in all wiß und weg, wie denn ein
                yegklich rechter, stëter und ewiger kouff von billich und durch recht allenthalben
                und an allen enden und stetten, zuͦ allen tagen und tëdungen, ouch vor allen lu̍ten,
                richtern und <lb/>gerichten, geistlichen und weltlichen, jetz und hienach, jemer
                und ewenklich, wol und allerbest crafft, macht und handveste haͧt, haben sol und mag
                fu̍r mich, all min erben und nachkomen mitt rechtem wißen und <lb/>in crafft diß
                briefs und fu̍r aller mengklichs widersprechen und abreden ze kouffen gegeben hab
                den erwirdigen, geistlichen herrn, <persName>Uͦlrichen</persName>, apt, und dem
                convent gemeinlich des gotzhuß ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName>, des ordens von 
                pre<lb break="no" />monstrat, an Costentzer bystuͦm
                gelegen, zuͦ irs gotzhuß handen den leyenzechenden ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ruͤggiß Altdorff</placeName>,
                genannt der <q>Schlatter</q>, mitt allen sinen nutzungen, ehafften, rechten und zuͦgehörden
                fu̍r fryg, ledig eigen biß, <lb/>an <num value="7">syben</num> mu̍tt kernen und syben zenden hüner
                jerlicher, ewiger ußgander gu̍lt, die sy ye jerlich darvon sollent geben und wären
                gon <placeName ref="LOC_Lat_Long">Raperßwil</placeName> zuͦ selgeret an die end, als der pfarkirchen
                daselbs ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Raperßwil</placeName> jarzit<lb break="no" />buͦch dz ußwist,
                suß ist derselb zechenn gantz fryg, ledig und weder mitt quart noch suß mitt
                deheinen andern sachen beladen noch hafft, dheins wegs ffu̍ro.</seg>
              <seg>So han denn ich, derselb <persName>Herdegen von Hynnwil</persName> aber, gesund <lb/>lips,
                vernunfft und synnen, mins guͦten, frygen willen fu̍r mich, all min erben und
                nachkomen, in er gottes allmechtigen zuͦ trost und heile miner und aller miner
                vordern und nachkomen selen, den vorgenempten herren, <lb/><persName>Uͦlrichen</persName>,
                apt, und dem convent ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName> und allen iren nachkomen zuͦ
                des gotzhuß handen einer frygen und ledigen gotzgaͧbe gegeben und gib inen jetz
                wißentlich in urkund diß briefs durch gotzwillen den kilchensatz <lb/>und die
                kilchen daselbs ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ruͤggißaltdorfft</placeName> mitt lehenschafft aller
                pfruͤnden, mitt wydinen und mitt dem großen kilchenzechenden daselbs, wie die von
                alterhar daran und darzuͦ gehört und gedient habent, und suß mitt allen <lb/>andern
                eren, wirden, rechten, nutzungen, ehafften, gewonheiten, harkomenheiten und
                zuͦgehörungen, hierinn nu̍tzit ußgenomen noch vorbehept, wie das alles von minen vordern an mich
                kömen ist und ich das ouch bißher <lb/>beherrschett, inngehept, besetzt, entsetzt
                und als min vetterlich erbe harbraͧcht hab, alles fu̍r fryg, ledig und unnku̍mberet.</seg>
              <seg>Doch also, das sy soͤllent die priester, denen ich die pfru̍nden derselben 
                kerchen jetz hab gelyhen, darby <lb/>also laussen beliben mitt denen nu̍tzen und in den
                rechten, als ich inen die hab gelyhen und gelaussen, alles ungevarlichen.</seg>
              <seg>Und ist der <choice>
                  <abbr>egent</abbr>
                  <expan>egenannt</expan>
                </choice> kouff umb den leyenzechenden
                beschechen und geben umb <num value="1200">zwoͤlffhundert</num> gulden <lb/>Rinischer, guͦter und genaͤmer, an
                geld und waͤg, dero ich von denselben, apt und convent ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName>,
                mitt voller zal gar und gëntzlich also bar gewert, bezalt und ußgericht bin.</seg>
              <seg>Und ich han die in minen und miner erben guͦten, <lb/>schynbaren nutz bewendt
                und angelegt, als ich vergich mitt disem brieff, und ich bekenn hierinn fu̍r mich
                und all min erben, das wir niemer fu̍rziechen soͤllent noch wellent, das wir hierinne
                mitt deheinen geverden betrogen <lb/>ald das uns die summen geltz und goldes nitt
                syen worden, wann ich sy und ir gotzhuß ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName> und all ir
                nachkomen des geltz und goldes quittieren mitt dem brieff, fu̍r mich und all min
                erben.</seg>
              <seg>Und ich han also den <lb/>egenempten apt und convent und irem gotzhuß ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName>
                und allen iren nachkomen den vorgemeldten leyenzechenden eins
                rechten, redlichen, frygen koufs und den kilchensatz und die kilchen ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">
                Altdorff</placeName> mitt dem großen <lb/>zechenden, einer frygen, ledigen gotzgaͧbe
                mitt allen und yegklichen iren herlichkeiten, rechten und zuͦgehörungen, in der wiß
                und maͧß, als vor- und hernach an disem brieff beschriben ist, ledklich mitt mund <lb/>und
                hand uff und in gegeben, mich und all min erben daruß und die vilgenempten herren ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ti</placeName>
                 und ir gotzhuß darin gesetzt, als denn das des lands gewonheit und
                recht ist, also dz sy und all ir nach<lb break="no" />komen dieselben vorgenempten
                kouff und ouch die gotzgaͧb mitt allen und yegklichen iren rechten, nutzungen,
                ehafften, herlichkeiten, wirden, eren und zugehörungen, als denn mine vordern und
                ich, die bißher inn<lb break="no" />gehept, beseßen, genoßen, besetzt und entsetzt,
                ouch herbraͧcht hand, als vor staͧt, tuͦn, und hinfu̍r allezit, jemer und ewenklich
                und ruͤwenklich innhaben, nutzen, nießen, besetzen, entsetzen und sich denn gepru̍ch<lb
                  break="no" />en soͤllent und mugent, ouch darmitt schaffen, tuͦn und laussen, was und wie sy wellent, nach irem
                nutz und notdurfft, als mitt anderm irem eigen guͦͤt, aͧn min, aller miner erben und
                nachkomen und allermengklichs <lb/>von unsern wegen sumen und irren.</seg>
              <seg>Und daruff, so han ich, der <choice>
                  <abbr>dickgent</abbr>
                  <expan>dickgenannte</expan>
                </choice> <persName>Herdegen von Hynnwil</persName>,
                mich des obgemeldten verkoufften leyenzechenden und ouch darzuͦ der frygen gotzgaͧbe
                des kilchensatzes der <lb/>kilchen und des großen zechenden, gemeinlich und
                sunderlich, mitt allen und yegklichen iren rechten, nutzungen, gerechtikeiten,
                gewonheiten, herlichkeiten und zuͦgehörungen in der maͧß, als vor ist beschriben,
                gegen den <lb/><choice>
                  <abbr>egenten</abbr>
                  <expan>egenannten</expan>
                </choice> apt <persName>Uͦlrichen</persName>,
                sinem convent und dem gemeinen gotzhuß ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ti</placeName> begeben und
                verzygen.</seg>
              <seg>Und ich verzich, entzich und begib mich ouch jetz wißentlich mitt dem brieffe
                fu̍r mich, all min erben und nach<lb break="no" />komen luter, gar und gentzlich
                aller der rechtung, eigenschafft und vordrung, gerechtikeit und anspraͧch, die ich,
                min erben und nachkomen oder jemannt von unsern wegen, darzuͦ und daran biß uff
                disen hu̍ttigen <lb/>tag dann des briefs ye gehept habent oder ku̍nfftenklich yemer
                gewynnen könden ald moͤchten, es wëre mitt brieffen, rödeln, kuntschafften, erbschafften, mitt gerichten,
                geistlichen oder weltlichen, noch suß mitt deheinen andern <lb/>sachen, in dhein
                wise noch weg und mittnamen, so verzich ich mich fu̍r mich und all min erben des
                rechten, das da spricht, gemeine verzichung verfahe nicht, es sie denn ein sunder
                vorgangen und nam<lb break="no" />lich alles des, darmitt ich und min erben
                oder jemannt von unsern wegen wider den kouff und dise frygen gotzgaͧbe und wider all
                vor- und nachgeschriben stuck und artickel an disem brieff begriffen, ichtzit
       <lb/>gereden oder getuͦn ald darmitt wir uns wider disen brieff
                setzen oder behelffen moͤchten,
              denn soͤlichs alles vor allermengklichem, geistlichen und weltlichen lu̍ten,
                richtern, gerichten und rechten tod, fu̍r nicht <lb/>und ab heißen und sin sol.</seg>
              <seg>Ich, der egenempt <persName>Herdegen von Hynnwil</persName>, all min erben und
                nachkomen, soͤllent und wellent ouch den vilgenempten apt und convent und irem gotzhuß
                ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName> der vorgemeldten <lb/>koufs und ouch der frygen
                gotzgaͧbe mitt allen und yegklichen iren vorgeschribnen rechten und zuͦgehoͤrden recht
                gewëren sin und inen die also vertigen, verstaͧn und versprechen, ouch uffrichten in
                allen enden und stetten, <lb/>tagen und tedingen, vor allen lu̍ten, richtern und
                gerichten, geistlichen und weltlichen, wie, wo, wenn und gegen wem, ouch als dick
                inen des not ist oder sin wirret, uff unsern costen und schaden, als fu̍r recht,
                fryg, ledig, <lb/>eigen guͦt in obgeschribner meynung, aͧne iren schaden, ungevarlich.
                Were ouch sach, das ettlich brieffe ald roͤdel dahinden belyben, die vorgemeldten
                kouff ald gotzgaͧb anruͤrent, die inen nitt all hinuß gegeben <lb/>wërent und die
                u̍ber kurtz oder lang zit erzoͤygt ald funden wurden,
             von wem dz bescheche, die soͤllent ouch denn alle gegen den <choice>
                  <abbr>dickgenten</abbr>
                  <expan>dickgenannten</expan>
             </choice> heren und irem gotzhuß ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName> und gegen allen iren nachkomen tod <lb/>und ab, unkrefftig und
                machtloß heißen und sin, alle geverd und arglist hierinn gantz
                hindan gesetzt und ußgelaußen.</seg>
              <seg>Und also geloben und verspre<damage agent="spot">
                  <supplied>chen</supplied>
                </damage> ich, derselb <persName>Herdegen
                von Hynnwil</persName>, fu̍r mich, all min erben und <lb/>nachkomen by und mitt
                minen vesten truwen und eren, an eins geswornen eids statt, den kouff und dise
                frygen gotzgaͧb ze vertigen und all vorgeschri<damage agent="spot">
                  <supplied>ben</supplied>
                </damage> sachen getruwlich waͧr, vest, staͤt
                und unverbrochen ze <lb/>halten und ze volfüren nach diß briefs lut und sag und
                darunder niemer mer ze reden, ze sin, zetuͦn, zesuͦchen noch schaffen getaͧn werden,
                heimlich noch offenlich, u̍beral in dhein wise noch weg und ungefarlich.</seg>
              <seg>Und <lb/>des alles heru̍ber ze waͧrem, offem, stëtem und ewigem urkund, so han
                ich, <choice>
                  <abbr>dickgenter</abbr>
                  <expan>dickgenannter</expan>
                </choice> <persName>Herdegen von
                Hynnwil</persName>, min eigen insigel fu̍r mich, all min erben und nachkomen
                offenlich an disen brieff gehenckt.</seg>
              <seg>Und zuͦ <lb/>merer gezuͦgknuße aller vorgeschribnen dingen, so hab ich erbetten
                die vesten, fromen und wisen <persName>Casper Plarer</persName>, burger, und <persName>Bilgrin
                Steiner</persName>, <choice>
                  <abbr>schulths</abbr>
                  <expan>schultheiss</expan>
                </choice> ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Raperßwil</placeName>,
                dz die ir insigel, yetwedrer das sin zuͦ minem <lb/>insigel, doch mein und iren
                erben aͧne schaden, oͧch an disen brieff gehenckt habent.</seg>
              <seg>Und ich, <persName>Margreta von Hynnwil, geborn von Schynen</persName>, bekenn
                und vergich hierinne, als denn min lieber, elicher gemachel, <persName>Herdegen von
                Hynnwil</persName>, vor<lb break="no" />genannt, mich miner eestu̍r, mitt namen
                <num value="900">nu̍nhunderet</num> Rinscher guldin, versorgt und verwist hatt uff die <choice>
                  <abbr>vorgenten</abbr>
                  <expan>vorgenannten</expan>
                </choice> zechenden, <choice>
                  <abbr>gent</abbr>
                  <expan>genannt</expan>
                </choice> <q>Schlatter</q>, uff den kilchensatz und
                den großen zechenden ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Altdorff</placeName> mitt allen <lb/>iren
                vorgeschribnen rechten, nutzungen und zuͦgehoͤrungen, <unclear>dis</unclear> nach dem rechten und aller
                notdurfft.</seg>
              <seg>Da verzich und entzich ich mich mitt demselben minem elichen vogt fu̍r mich und
                all min erben mitt dem brieffe der<lb break="no" />selben miner besorgknu̍sse und
                aller vordrung, rechtung und anspraͧch, die ich, der <num value="900">nu̍nhundert</num> guldin miner eestu̍r
                halb, an und zuͦ den vorgemeldeten beiden zechenden und dem kilchensatz untzher
                gehept hab oder <lb/>die ich ald min erben oder jemannt von unsern wegen darzuͦ ald
                daran jemer, der oder andrer sachen halb, gehaben oder gewynnen moͤchten, dheins wegs.</seg>
              <seg>Und wie derselb min lieber gemachel, <persName>Herdegen von Hynnwil</persName>,
                den ob<lb break="no" />geschribnen herren und dem gotzhuß ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName>
                den kouff und dise gotzgaͧb geben und zuͦgefügt haͧt nach lut und sag diß briefs, dz
                ist alles mitt minem guͦten gunst, wißen und willen beschechen und ich noch dhein <lb/>min
                erben noch niemannt von unser wegen soͤllent noch wellent denselben herren und dem
                gotzhuß ze <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ru̍ty</placeName> an sölichem und der gotzgab noch an dheinen
                stucken darinn begriffen, weder ansprach, vordrung noch intraͧg
       <lb/>hinfu̍r
                niemer tuͦn noch schaffen getaͧn werden, in dhein wise.</seg>
              <seg>Und des alles ze guͦter sicherheit und wären urkund, so han ich, dieselb <persName>Margreta
                von Hynnwil, geborn von Schynen</persName>, mitt dem <choice>
                  <abbr>vorgenten</abbr>
                  <expan>vorgenannten</expan>
                </choice> minem elichen vogt <lb/>gebetten
                und erbeten den vesten <persName>Hartmann von Hu̍nenberg</persName>, dz der sin
                eigen insigel fu̍r mich und all min erben offenlich an disen brieff gehenckt haͧt,
                doch im und sinen erben aͧne schaden,
              der geben ist am <origDate when="1969-02-09">nechsten <lb/>donstag nach sanct <persName ref="GND_120997967">
                Agten</persName>, der heiligen junckfrowen tag des jars, do man zalt von gepurt <persName>
                Cristi</persName>, unsers herren, tusentvierhundertsechtzigundnu̍n jare</origDate>.</seg>
            </p>
            <pb n="v" facs="C_II_12__Nr__482__v_.tif"/>
            <div>
              <ab type="dorsal" place="verso">
                <lb/><persName>Herdegen von Hinnweil</persName>
         <lb/>verkauft an das <choice>
                  <abbr>cl.</abbr>
                  <expan>closter</expan>
         </choice> <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> den
                leyen zehnden zuͦ <lb/><placeName ref="LOC_Lat_Long">Ruͤgis Altdorf</placeName>, der <q>Schlatter</q> <choice>
                  <abbr>gen<hi rend="sup">t</hi>.</abbr>
                  <expan>genannt</expan>
                </choice>, <choice>
                  <abbr>p</abbr>
                  <expan>pro</expan>
                </choice> 1200 <choice>
                  <abbr>Rgl.</abbr>
                  <expan>Rheinische gulden</expan>
                </choice>
        <lb/>demnach vergaabet
                er <choice>
                  <abbr>ged.</abbr>
                  <expan>gedachtem</expan>
                </choice> closter den kilchen-saz <lb/>
                und die kilchen zuͦ <choice>
                  <abbr>bem.</abbr>
                  <expan>bemelt</expan>
                </choice> <placeName ref="LOC_Lat_Long">Ruͤgis Altdorf</placeName>
                mit lehenschaft <lb/>aller pfruͤnden, mit widinen und dem großen kilchen<lb
                  break="no" />zehnden daselbsten. <lb/>datum <origDate when="1969-02-09">donstag
                nach <choice>
                    <abbr>s<hi rend="sup">t</hi>.</abbr>
                    <expan>sankt</expan>
                  </choice> <persName>Agathen</persName> tag
                1469</origDate>. <lb/>34. <lb/><choice>
                  <abbr>n<hi rend="sup">o</hi>.</abbr>
                  <expan>numero</expan>
                </choice> 482. <lb/>A. <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName>.
        <lb/><del hand="other hand">32.</del>
              </ab>
            </div>
            <div>
              <ab type="sigillant" place="plica verso">
                <lb/>
                <persName>Herdegen von Hinwil</persName>
              </ab>
            </div>
            <div>
              <ab type="sigillant" place="plica verso">
                <lb/>
                <persName>Caspar Plarer</persName>
              </ab>
            </div>
            <div>
              <ab type="sigillant" place="plica verso">
                <lb/><persName>Bilgrin Steiner</persName>, schultheß </ab>
            </div>
            <div>
              <ab type="sigillant" place="plica verso">
                <lb/>
                <persName>Hartman von Hünenberg</persName>
              </ab>
            </div>
          </div>
        </body>

        <back>
          <div>
            <p>Die Prämonstratenserabtei <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> geht
              auf eine Stiftung der <persName ref="GND_133563375">Herren von Regensberg</persName>
              zu Beginn des 13. Jahrhunderts zurück (<bibl>HLS, <ref
                  target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/012135/2010-11-26/">Rüti</ref></bibl>).
              Im Verlauf des Spätmittelalters erwarb sie durch Schenkung, Kauf und Tausch
              umfangreiche Besitztümer und Herrschaftsrechte. Der Besitz des Klosters konzentrierte
              sich im Gebiet um <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName>, <placeName
                ref="LOC_Lat_Long">Greifensee</placeName>, <placeName
                ref="LOC_Lat_Long">Pfäffikersee</placeName> sowie <placeName
                ref="LOC_Lat_Long">Zürichsee</placeName>, der umfangreiche Streubesitz
              reichte vom schwyzerischen <placeName ref="LOC_Lat_Long">Wägital</placeName>
              bis an den <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rhein</placeName>. Die Erlangung des
              Patronatsrechts sowie der Zehnten von <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                >Fehraltorf</placeName> zeigt exemplarisch die klösterliche Expansion in diesem
              Zeitraum. <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> erlangte bis zur
              Reformation für nicht weniger als 14 Kirchen das Patronatsrecht (<bibl>HLS, <ref
                  target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/012135/2010-11-26/"
              >Rüti</ref></bibl>).</p>
              <p>Der Kirchensatz von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Fehraltorf</placeName> war seit dem frühen 14. Jahrhundert bei den <persName ref="GND_1035707357">Herren von Hinwil</persName>.
              Die vorliegende Übertragung an <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> wurde vom Bischof von Konstanz im Jahr 1472 bestätigt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4763445">StAZH C II 12, Nr. 492</ref></bibl>). Als der bisherige Leutpriester 1486 starb, entstand trotzdem ein Streit um die Neubesetzung. 
              Während <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> einen eigenen Konventualen portierte, setzte sich schliesslich der vom Papst unterstützte <persName>Rudolf von Tobel</persName> durch. Das mit <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> verburgrechtete <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> trat in diesem Kontext mit zwei Urkunden
              als Schiedsrichter auf (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4763496">StAZH C II 12, Nr. 545</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4763497">C II 12, Nr. 546</ref></bibl>; vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Greminger 1950</ref>, S. 109</bibl>). 
              Eine päpstliche Bestätigung des Vergleichs des Klosters mit dem neuen Leutpriester wurde im Jahr 1498 ausgestellt. In ihr wird auch der Verkauf der Zehnten an <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> anerkannt <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4763512">(StAZH C II 12, Nr. 560</ref></bibl>).</p>
              <p>Den ebenfalls in der vorliegenden Urkunde erwähnten Laienzehnten (genannt
                <q>Schlatterzehnt</q>), hatte <persName>Herdegen von Hinwil</persName> seinerseits
              im Jahr 1460 von der Stadt <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                >Rapperswil</placeName> gekauft (<bibl><ref
                  target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=481126">StAZH C II
                  12, Nr. 459</ref></bibl>). Im Jahr 1474 bestätigte <persName>Herdegen</persName>,
              von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> den in vorliegender Urkunde
              festgelegten Kaufpreis von <num value="900">900</num> Gulden erhalten zu haben. Zudem
              löste das Kloster auch die in der vorliegenden Urkunde erwähnte Ehesteuer ab, für die
              es bisher einen Zins von <num value="45">45</num> Gulden entrichtet hatte. An dieser
              Stelle werden auch Auseinandersetzungen zwischen dem Abt von <placeName
                ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> und <persName>Herdegen von
                Hinwil</persName> in Zusammenhang mit den Zehntrechten in <placeName
                ref="LOC_Lat_Long">Fehraltorf</placeName> erwähnt, für die das Kloster mit
              einer halben Juchart Reben in <placeName ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName>
              entschädigt wird (<ref
                target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4763452">StAZH C II 12,
                Nr. 499</ref>).</p>  
            <p>Zur Gütergeschichte des Klosters <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Greminger 1950</ref></bibl>; zu seinen Besitzungen im 14. und 15. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Zangger 1991</ref></bibl>; zum Rittergeschlecht der von Hinwil vgl. <bibl>HLS, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/019634/2017-07-21/">von Hinwil</ref></bibl>; 
              allgemein zum Kloster <placeName ref="LOC_Lat_Long">Rüti</placeName> vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">HS IV</ref>, S. 501-531</bibl>.</p>
          </div>
        </back>
      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>  