<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
    <respStmt>
     <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_013</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4890606">StAZH E I 30.29, Nr. 1</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Schreiben des Pfarrers von Flaach mit Bitte um Unterstützung für die Finanzierung einer Pfarrstelle in der Gemeinde Dorf</head>
     <msContents>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Aufzeichnungen (Einzelblatt)</filiation>
       <filiation type="original"></filiation>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history><origin><origDate when="1583-11-06"/></origin></history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key000149">Gottesdienst</term>
     <term ref="key000212">Löhne</term>
     <term ref="key000301">Pfarrer</term>
     <term ref="key000637">Pfarrei</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="1" facs="StAZH_E_I_30_29__Nr__1__S__1_.tif"/>
     <div><p>
      <seg><lb/>An die frommen, fürsichtigen, eerenvesten und wysen herren
       <lb/>burgermeister <persName ref="GND_143680544">Kambli</persName>, beide herren seckelmeister und herrenn
       <lb/>obmann <persName ref="GND_143657062">Käller</persName>, myne gnädigen und gebietenden herrenn.</seg></p>
      <p><seg><lb/>Gottes gnad, sampt minem fründtlichen gruͦß, auch
      underthenigen diensten jeder zit zevor,
      <lb/>fromme, fürsichtige, eersamme und wyse, gnedige herren.</seg> <seg>Die ursach mynes schribens an
      <lb/><abbr>ü.</abbr> ersam wyßheit ist dise:    Es sind verschiner
      zit vor üch, unseren gnedigen herren,
       <lb/>erschinen die anwält der gmeind <placeName ref="LOC_47.57117_8.65006">Dorff</placeName> in der herrschaft <placeName ref="LOC_47.59284_8.67544">Andelfingen</placeName>, mit
      <lb/>deemütiger bitt ir, unser gnedig herren welltind inen auch ein stür und hilff
       thuͦn,
      <lb/>daamit sy mit Gottes wort versächen, und inen das heilig evangelium in irem
       <lb/>kilchli und capell verkünt und predget möchte werden, dann sy sunst zuͦ der pfarr
       <lb/><placeName ref="LOC_47.59284_8.67544">Andelfingen</placeName> hörend, daahin si auch bißher gangen sind.</seg></p>
      <p><seg><lb/>Diewyl sich aber ir gmeind umb vil gemeeret, der kilchwäg eben wyt, sy auch all
      <lb/>arbeitsame und müde lüt sind, auch vil junger und alter lüten under inne sigind,
      <lb/>die etwan minder ze kilchen gangen weder sich gebürt:    In ansächung des und anders
       <lb/>hand si an irem herr pfarrer und <abbr>h.</abbr> obervogt geworben, ob inen nit zuͦglaan
      <lb/>möchte werden, diewyl sy ein eigen kilchli und capell habind, das man inen uff
      <lb/>iren kosten auch am <abbr>h.</abbr> sontag ein leer und predig theti, wellind sy nüt dester
      <lb/>minder sich nit von der pfarr kilch absünderen, sonder ire kindli daa laßen
      tauffen,
      <lb/>ire eeen daa bestäten, das nachtmaal <abbr>s</abbr> herren mit inne uf die heiligen tag
      empfachen,
      <lb/>auch die zinstag predig so vil inne müglich besuchen.    Hand inen die vorgenannten
      <lb/>herren das nit wellen weeren, sonder inen ire yfer und christenliche wolmeinung
      <lb/>laßen gefallen.    Hieruf sy an mich gewerben hand, das ich inen welli zewillen
      <lb/>werden und inen umb gottes willen, auch umb ein eerlichen lon, das <abbr>h.</abbr> evangelium
      <lb/>verkünden    Wiewol ich mich nun dest nie versächen und ich min alter und kilch,
      <lb/>auch dienst fürgewänt, hand si doch nit wellen abstaan, und mich leschtlich
      bewegt,
      <lb/>das ich inen bin ze willen worden, und hab si jetz bis in das viert jaar naach
      miner
      <lb/>gethaaner predig am sontag vor mittag versächen, davon si mir jerlich gäben
      <lb/>hand etwan xx, etwan xxv. <abbr>fl</abbr>.</seg></p>
      <p><seg><lb/>Diewyl sy aber arm sind und auch im gmeinen seckel nit vil hand, sonder das gält
      also
      <lb/>zesamesammlent und stürend, sind sy rätig worden, ein underthenige bit an üwer
       <lb/>ersam wyßheit zetuͦn, das ir iren us gnaaden ein
       stür und hilf hieran thuͦn
       <lb/>wellint, diewyl si meer theils all ir zins und zächenden gan <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Dös</placeName><!-- msr: Töss, Kloster --> in das kloster
      <lb/>gäbint.    Habend mich jetz gebätten, diewyl inen
      noch kein antwort worden, <abbr>ü</abbr>
       <lb/><abbr>er.</abbr> wißheit zuͦberichten, das ir meinung gar nit
      sige, das sy eines eignen predigers
      <lb/>begärint, und also understaan wöltind ein eigne pfarr ufzerichten, und sich von
      <lb/>irer erhaften alten pfarr abzeschräntzen, sonder allein dorum, das si und ire
      kinder
      <lb/>dester bas im glauben und in gottes wort und willen berichtet werdind und in allem
       guͦten
       <lb/>zuͦnämmend. Diewyl ich nun anders nüt bi inne spür,
      dann ein christenlich yfer und
      <lb/>das sy mit allem flys und ernst Gottes wort hörend, ist min dienstlich underthenige
      bit
      <lb/>an <abbr>e. e. w.</abbr>, wollint si in gnaden bedencken und ir demuͤtige bit erhören.</seg></p>
      <p><seg><lb/>Hiemit tuͦn ich <abbr>ü. e. w.</abbr> gott dem herren
       befälchen, bit hiebi, wellind mich und die minen alizit
      <lb/>in gnaaden befolchen haben. Datum den <origDate when="1583-11-06">6 novembris a<hi rend="sup">o</hi>
      1583</origDate>.
       <lb/><abbr>Ü. e. w.</abbr> <abbr>underth.</abbr> diener <persName>Hans Löüw</persName>, pfarrer zuͦ <placeName ref="LOC_47.57608_8.60633">Flaach</placeName>.</seg></p>
      <pb n="2" facs="StAZH_E_I_30_29__Nr__1__S__2_.tif"/>
      <p><lb/>Demm frommen, erenvesten, fürsichtigen
      <lb/>ersamen und wysen herren <persName ref="GND_143680544">Hans
       <lb/>Kambli</persName>, burgermeister der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zü<lb break="no"/>rich</placeName>, 
      mynem gnedigen herrenn.
      <lb/>Umb ein stür, einem predicannten,
      <lb/>so ein gmeind zu <placeName ref="LOC_47.57117_8.65006">Dorff</placeName> mit pre<lb break="no"/>digen 
      versichen.
      <lb/><placeName ref="LOC_47.57117_8.65006">Dorff</placeName></p></div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Pfarrer <persName>Hans Leu</persName> bittet im Namen der
       Gemeinde <placeName ref="LOC_47.57117_8.65006">Dorf</placeName> um Unterstützung für die Finanzierung der Pfarrstelle. Das
       beharrliche Bemühen der Gemeinde, in der vorhandenen Kapelle und Kirche einen
       eigenen Prädikanten unterhalten zu können, zeugt von der Bedeutung der
       Dorfkirche in den ländlichen Gemeinden.
      </p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
