<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<respStmt>
					<persName>Tessa Gerber. Mit einem Kommentar von Michael Schaffner</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Michael Schaffner</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
				<date type="print" when="2018-12-31"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>QZH_030</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4980821">StAZH A 27.93, Nr. 77</idno>
					</msIdentifier>
					<head>Untersuchung gegen Anna Oberholz wegen Verdachts auf Kindstötung</head>
					<msContents>
						<summary>Hans Konrad Bleuler, Landvogt von Grüningen, berichtet dem Rat der
							Stadt Zürich über das Verfahren gegen die der Kindstötung beschuldigte
							Anna Oberholzer von Wald. Seinem Bericht zufolge habe Pfarrer Johannes
							Schinz dem Vogt gemeldet, dass eine uneheliche Schwangerschaft vorliege.
							Dies habe Anna Oberholzer jedoch zunächst bestritten und sei vor das
							Zürcher Ehegericht gelangt. Dieses habe bestätigt, dass keine
							Schwangerschaft, sondern eine Krankheit vorliege. Eine erneute
							Verhaftung und Befragung Anna Oberholzers, ihres Vaters Hans Oberholzer
							sowie des mutmasslichen Kindsvaters Caspar Honegger habe jedoch ergeben,
							dass tatsächlich eine Schwangerschaft vorgelegen hatte, das Kind jedoch
							tot sei. Die Beschuldigte besteht auch nach fortgesetztem Verhör unter
							Einsatz der Folter darauf, dass sie keinen Einfluss auf den Tod des
							Kinds gehabt habe. Sie habe dieses alleine zur Welt gebracht und es
							bereits tot vorgefunden. Ihre Aussagen vor dem Ehegericht begründet sie
							damit, dass ihr die Schwangerschaft zunächst selbst unbewusst gewesen
							sei. Der mutmassliche Kindsvater Caspar Honegger habe sie gegen ihren
							Willen zum Geschlechtsverkehr gezwungen. Anna Oberholzer wird vor dem
							Grüninger Landtag zu zwei Jahren Hausarrest verurteilt und zum
							regelmässigen Kirchgang ermahnt. Zudem wird ihr Gut zuhanden des Zürcher
							Rates konfisziert. Das weitere Verfahren gegen Caspar Honegger wird dem
							Ehegericht übergeben.</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
							<filiation type="current">Aufzeichnungen (5 Doppelblätter; 1
								Einzelblatt)</filiation>
							<filiation type="original"><origDate from="1655-02-16" to="1655-03-06"
							/></filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support><material>Papier</material></support>
								<extent/>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origin><origDate when="1655-02-16"/></origin>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>
					<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
				</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc> </profileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term>
					<term ref="key004344">Ehegericht</term>
					<term ref="key000816">Familie</term>
					<term ref="key003369">Folter</term>
					<term ref="key111114">Kindstötung</term>
					<term ref="key000337">Landgericht</term>
					<term ref="key005333">Schwangerschaft</term>
					<term ref="key111115">Totgeburt</term>
					<term ref="key000036">Vogtei</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<particDesc default="false"/>
			<settingDesc default="false"/>
		</profileDesc>
	</teiHeader>

	<text>
		<group>
			<text>
				<body corresp="Sigle1">
					<div>
						<pb n="1" facs="A_27_50_4__Nr__4_1__S__1_.tif"/>
						<p>
							<lb/>Hochgeachte, wol edle, gestrënge, fromme, veste, für<lb break="no"
							/>sichtige, wyße, insonders hochgeehrte gnedig herren, <lb/><choice>
								<abbr>ew gnd</abbr>
								<expan>ewer gnaden</expan>
							</choice> seigen myn gehorsam willige dienst <lb/>unnd gruß an vor.</p>
						<p>
							<lb/>Nach dem verschinen montags herr pfarer <persName
								ref="GND_1089378815">Schintz</persName>
							<lb/>zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Wald</placeName>, mich
							bedurlich berichtet, das <persName>Anna Ober<lb break="no"
								/>holtzer</persName>, <persName>Hanns Oberholtzers</persName> im
								<placeName>Ehrli</placeName>, syn pfar ange<lb break="no"/>hörige
							tochter, von etwas zyth har in verdacht ge<lb break="no"/>weßen, sam sy
							schwangers lybs, unnd es das ansëchen <lb/>auch mit gëben, da habe er
							syns theils nit ermanglet, <lb/>sy unnd ihren vatter für sich unnd die
							eltisten zebe<lb break="no"/>scheiden, nach nohturfft mit inen zereden,
							das sy ihr be<lb break="no"/>schaffenheith offnen unnd bekhënnen wölle,
							damit nit <lb/>ergers darus ervolge. Sy aber sëlbiges nit nur by
							<lb/>imme unnd eltisten verlaugnet, sonder sich by einem <lb/>ehrsammen
							ehgricht der bezichtigung beklagt und so vil <lb/>durch ihr fürgëben
							auch aldorten erhalten, das sy nit <lb/>schwanger, sonder krankhs lybs.
							Unnd ob siderhar <lb/>schon der argwohn größer unnd der vatter bschikht
							<lb/>worden, uff syn tochter guͦte uffsicht zuͦhaben, damit <lb/>nit uß
							einer sünd nach ein größeri ervolge, so habe ers <lb/>doch jederwylen
							verlaugnet, und versprochen, wan <lb/>syn tochter schwanger, man sich
							zuͦ imme versëchen <lb/>sölle, das das kindt nit werde verderbt werden
							<lb/>muͤßen. Nun aber habe er mit höchstem beduren <lb/>sidthar
							verstanden, das sy der lybs buͤrdi entlediget <lb/>unnd sich krankh
							schrybe, der vatter auch ihro sonder<lb break="no"/>bar pflëge unnd
							deßwëgen eben bößen verdachts. <lb/>Also das er nit umbgahn könen mich
							deßen zeverstëndigen, <lb/>dan er das ellende mentsch laßen bsichtigen,
							befunden, <lb/>das sy gebohren haben muͤße. Worüber ich nit
							<lb/>underlaßen söllen, zuͦ ihro unnd dem vater zegryffen <lb/>und in
								<abbr>ewr</abbr> myner <abbr>gnd hr</abbr> schloß gfangen fuͤhr<lb
								break="no"/>en unnd absonderlich verwahren und sy durch etliche
							<lb/>wyber besichtigen zelaßen, die dan an ihrem lyb un<lb break="no"
								/><pb n="2" facs="A_27_50_4__Nr__4_1__S__2_.tif"/>fehlbare zeichen einer kindt beteren gefunden. Also,
							<lb/>das sy bekandtlich worden, sy seige am mitwuchen obents, <lb/>den
								<date when="1655-01-31">31ten jëner</date> verschinen des kindts
							genëßen, ohne <lb/>bywohnung einicheße mëntschen, doch seige das kindt
							<lb/>ihres wüßens läbendig an die wält nit kommen, dan <lb/>nach dem das
							kind von ihro uff die erden gefallen, habe <lb/>sy als bald ein liecht
							geholt und das kindt dot ligen <lb/>funden. Sy habe es auch 8 tag in
							ihrem lyb nit mehr <lb/>gespürth, auch zuͦvor als ein einfaltiges junges
							mëntsch, <lb/>die das zwëntzigiste jahr nach nit erreicht, nit glauben
							<lb/>wöllen, das sy schwanger seige. Das kind hab sy in <lb/>ihrem
							kasten etliche tag verwarth, hernach begraben <lb/>hinder ihrem huß,
							allwo mans auch gefuͦnden und <lb/>zwaaren ein vollkommen kind, demme
							das ächseli uß <lb/>ein anderen unnd ein blauw angsicht gehabt.
							<lb/>Wytter bekhëndt sy, das <persName>Caspar Honegger</persName>, des
									<persName>Jo<lb break="no"/>hanißn</persName> sohn, zuͦ
								<placeName>Mathen</placeName> ferndrigs jahrs von osteren <lb/>bis
							pfingst montag sich underschidenlich mit ihro ver<lb break="no"/>gangen
							unnd verfehlt. Auch sidthar, als er sy zuͦ <placeName
								ref="LOC_Lat_Long">Wald</placeName>
							<lb/>antroffen, in bywëßen etlicher persohnen zuͦ ihro <lb/>schimpflich
							gredt: <q>Duo, ich hab ghördt, man muͤße <subst>
									<del rend="overwritten">h</del>
									<add place="inline">d</add>
								</subst>ir <lb/>bald gnepfwyn kauffen</q>, sy imme geantwortet:
								<q>So <lb/>mustu in mir kauffen.</q>
							<persName>Honegger</persName> gsagt: <q>Ney Gott</q>, er <lb/>wolle in
							nit kauffen und syns wëgs gangen. Darby <lb/>sy es auch, als ein einfalt
							jung mëntsch, blyben laßen. <lb/>Ihren vatter entschuldiget sy alles
							begriffnen bößen <lb/>verdachts unnd das er sy habe alles ernsts ver<lb
								break="no"/>manet, kein untröüw unnd gfahr zuͦ gebruchen, mit
							<lb/>versprëchen, er sy nach ihr kindt nit laßen wölle, <lb/>habe aber
							leider nit volgen könen. </p>
						<p>
							<lb/>Den vatter betrëffend, der auch nach in verwahrung <lb/>unnd
							bekhëndt, das er nit zuͦ entschuldigen, uff so vil<lb break="no"
							/>faltiges unnd ernstliches vermanen des herren <lb/>pfarers unnd
							altisten, das er der tochter mehr <lb/>als inen geglaubt unnd hiemit dis
							große übel in <pb n="3" facs="A_27_50_4__Nr__4_1__S__3_.tif"/>
							<lb/>synem huß für gahn laßen, bëtte hiemit gott <lb/>unnd die
							obrigkeith umb gnaad, deren willen <lb/>er sich gëntzlich ergëbe. </p>
						<p>
							<lb/>Den <persName>Honegger</persName> hab ich auch citiert, syne
							begangne <lb/>unzucht unnd lycht fertigkeith, daruß dis große übel
							<lb/>entsprungen, mit allem ernst fürghalten. Der <lb/>bekhënt zwaaren,
							das er den fehler begangen, aber <lb/>doch an dem mord des kindts kein
							schuld trage, dan <lb/>sy imme, das sy schwanger, nie eroffnet. Also das
							<lb/>ich gegen im für diß mahlen wytters nit fürnëmmen <lb/>könen unnd
							ine deßwëgen für ein ehrsamm <lb/>ehgricht gewißen, wellcher dan
							verhoffentlich uff <lb/>nechsten tag dahin citiert werden wirt.</p>
						<p>
							<lb/>Ewr <abbr>gnd</abbr>, harby sol ich nit verhalten, das angeregter
								<lb/><persName>Honegger</persName> die zythar sich zimlich
							ußschweiff und vermäßen <lb/>verhalten, das er mir mithin in die buͦß
							kommen <lb/>und hat das ansëchen, als wan syn vater ein groß
							<lb/>wolgefallen an synem thun habe. Also, das ich <lb/>ein hoche
							nohturfft finden, söllchem gsellen umb dißen <lb/>synen groben fehler,
							als der ein zundel dises übels, <lb/>mit ernst examplarisch
							abzustraaffen. Wellches <lb/>ewr <abbr>gnd</abbr> ich hiemit heimbsetzen
							und dero wyteren <lb/>befelchs erwarten. Wan nun herr burger<lb
								break="no"/>meister unnd <abbr>gnd</abbr>, ihr myn herren, dis eben
							ein <lb/>schwere sach, hab ewr <abbr>gn</abbr> ich hiemit in
								underthenig<lb break="no"/>keith, sömliches eroffnen söllen, mit
							undertheniger <lb/>pitt, mir anleitung zegëben, wie gegen dißem
							<lb/>armmen mëntschen, die sich sterbens versicht, auch über <lb/>ihre
							schwere sünd einen wahren röüwen erzeigt, ich <lb/>mich zuͦ verhalten
							habe. Ich möchte wünschen, das ewr <lb/><abbr>gnd</abbr> des costens
							halber verschonth, unnd sy zur abstraff<lb break="no"/>ung in ewr, myner
								<abbr>gnd</abbr> herren statt geschikht <lb/>werden könte. Ich
							verspüren aber, das in <lb/>ewr <abbr>gnd</abbr> herrschafft etwas
							unwillens verursachet <pb n="4" facs="A_27_50_4__Nr__4_1__S__4_.tif"/>
							<lb/>wurde, crafft ihrer alten, hargebrachten freyheithn, <lb/>setzen es
							hiemit auch ewer <abbr>gnd</abbr> heimb, und erwarten <lb/>dero befelch.
							Unnd so es ew <abbr>gnd</abbr> belieben thete, <lb/>ein landtgricht
							ergahn zelaßen, könte sëlbiger costen <lb/>so wol bim theter, als bim
							vatter (deßen hab ich in<lb break="no"/>ventieren laßen), die dan beide
							mynes bedunkhens <lb/>hochsträfflich, wol zuͦ finden. Wil hiemit ewr
								<lb/><abbr>gnd</abbr> befelch und wolwyßen guͦth achten in
								underthenig<lb break="no"/>keith erwarten. Thuͦn derowëgen <abbr>ew
								gnd</abbr>
							<lb/>zuͦ erwünschter glükhsëlliger regierung in gottes <lb/>gnedigen
							schirm, mich aber zuͦ dero fehrneren <lb/>gnaaden thröüwlich befehlen.
								<placeName ref="LOC_Lat_Long">Gruͤningen</placeName>, <lb/>den
								<origDate when="1655-02-16">16ten <abbr>febr</abbr> 1655</origDate>. </p>
						<p>
							<lb/><abbr>Ewr gnd</abbr>
							<lb/>underthenigist gehorsammer <lb/>diener und vogt zuͦ <lb/><placeName
								ref="LOC_Lat_Long">Grüeningen</placeName>
							<lb/><persName>Hanß Connrat Blëüwler</persName>.</p>
						<p><pb n="5" facs="A_27_50_4__Nr__4_1__S__5_.tif"/></p>
						<pb n="6" facs="A_27_50_4__Nr__4_1__S__6_.tif"/>
						<p>
							<add place="left top">Vogt
									<persName>Blauler</persName> zuͦ <placeName
									ref="LOC_Lat_Long">Grüeningen</placeName>.</add>
							<add place="right top"><lb/><date when="1655-02-16"
									>16. <abbr>febr</abbr> 1655</date>.</add>
							<lb/>Den hochgeachten, wol edlen, gestrëngen, <lb/>frommen, vesten,
							fürsichtigen, wyßen herren, <lb/>herren burgermeister und raht
								<abbr>hochlob</abbr>
							<lb/>statt <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName>, mynen
							gnedigen herren.</p>
						<p>
							<add place="below">Bericht<del>tet</del> wegen
									<persName>Anna Oberholzin</persName> großen <lb/>verdachtes
								halber, in denne sy erstlich <lb/>schwangern lybes unnd dannach
								verderbten <lb/>kindes halber gerathen, <del>und begehrt</del>
								<date when="1655">1655</date>. <lb/><del>rath wie sich gegen ihre
									fehrners zuver<lb break="no"/>halten, zumahln auch, daß man zu
										<placeName ref="LOC_Lat_Long">Grüningen</placeName>
									<lb/>über ihr verbrächn <unclear>richten</unclear>
								möchte.</del></add>
						</p>
					</div>
					<pb n="7" facs="A_27_50_4__Nr__4_2__S__1_.tif"/>
					<div>
						<p>
							<lb/>Hochgeachte, wol edle, gestrënge, fromme, veste, <lb/>fürsichtige,
							wyße, insonders hochgeehrte, gnedig <lb/>herren, <abbr>ewr gnd</abbr>
							seigen myn underthenig <lb/>schuldwilligste dienst unnd gruͦß an vor. </p>
						<p>
							<lb/>Uff <abbr>ewr gnd</abbr> jüngst uberschikhter antworth <lb/>unnd
							gnedig ertheiltem gutachten, hab ich nëbent <lb/>ettlich der eltisten
							von inem ehrsammen herrschafft <lb/>gricht, die gefangne
								<persName>Oberholtzerin</persName> ihrer ver<lb break="no"/>brëchen
							halber hüt dato abermahlen alles ernsts <lb/>unnd auch pynlich
							examinieren laßen, die by erster <lb/>ihrer ussag und das ihren
							unwüßend, ob das kind <lb/>läbendig uff die wëlt kommen seige oder nit,
							dan <lb/>ihro geschwunden und da sy mit dem liecht kommen, <lb/>seige
							das kind todt uff der erden gelëgen unnd <lb/>das sy das erstemahl vom
								<persName>Hanns Caspar Honegger</persName>
							<lb/>zur unzucht übergweltiget unnd geschwecht <lb/>worden seige. </p>
						<p>
							<lb/>Nun findend die verordneten amtsrichter nebent <lb/>mir ins gemein,
							das sy, <persName>Oberholtzerin</persName>, ihrer ver<lb break="no"
							/>brëchen halber für das landtgricht gestelt werden <lb/>sölle, maaßen
							der nechst könfftige montag (so es <lb/><abbr>ewr gnd</abbr> gefallen
							wurde) darzuͦ ernamset. <lb/>Allein falt inen der abstraaffung halber
							etwas <lb/>bedënkhlichs für unnd pidtend <abbr>ewr gnd</abbr> dermuͤtig,
							<lb/>inen mit ihrem wolwyßen raht in gnaaden an<lb break="no"/>zuͦdüten,
							ob ihro am läben verschonet werden möchte, <lb/>wyl sy die handt an das
							kindt gelegt zuͦ haben nit <lb/>bekandtlich und sy sich der glychen fähl
							zuͦ erinneren <lb/>nit wüßind. </p>
						<p>
							<lb/>Den <persName>Honegger</persName> hab ich auch etlich tag in
							banden, ob syn <lb/>sach auch völlig alhier usgemacht werden sölle,
							piten <lb/><abbr>ewr gnd</abbr> auch underthenig umb raht. </p>
						<p>
							<lb/>So <abbr>ewr gnd</abbr> gefallen wuͦrde der sach den<pb n="8" facs="A_27_50_4__Nr__4_2__S__2_.tif"/>
							<lb/>fortgang zuͦlaßen, pittend wir auch underthenig <lb/>umb den
							scharpfrichter, der sonsten gwohnlichem <lb/>altem gebruch nach an den
							landtagen zeerschynen <lb/>nohtürfftig. Hiemit <abbr>ewr gnd</abbr> zuͦ
							<lb/>glückhsëlliger erwünschter regierung, mich <lb/>aber zuͦ dero
							fehrneren <abbr>gnd</abbr> tröüwlich ent<lb break="no"/>pfehlende.
								<placeName ref="LOC_Lat_Long">Gruͤningen</placeName>, den
								<origDate when="1655-02-23">23ten Hornung <lb/><abbr>A<hi rend="sup"
										>o</hi></abbr> 1655</origDate>. </p>
						<p>
							<lb/><abbr>Ewr gnd</abbr>
							<lb/>underthenigst gehorsammer <lb/>diener und vogt dosëlbsten,
									<lb/><persName><abbr>H</abbr> Connrat Blëüwler</persName>. </p>
					</div>
					<pb n="9" facs="A_27_50_4__Nr__4_2__S__3_.tif"/>
					<!-- leere Seite -->
					<pb n="10" facs="A_27_50_4__Nr__4_2__S__4_.tif"/>
					<div>
						<p>
							<lb/>Den hochgeachten, wol edlen, gestrëngen, <lb/>frommen, vesten,
							fürsichtigen, wyßen <lb/>herren, herren burgermeister und <lb/>raht hoch
								<abbr>lob</abbr> statt <placeName ref="LOC_Lat_Long"
								>Zürich</placeName>, mynen gnedig<lb break="no"/>en herren. </p>
						<pb n="11" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__1_.tif"/>
						<p>
							<lb/>Hochgeachte, woledle, gestrënge, fromme, veste <lb/>fürsichtige,
							wyße, insonders hochgeehrte, gnedig <lb/>herren. <abbr>Ewr gnd</abbr>
							seigen myn under<lb break="no"/>thenig, schuldwilligste dienst unnd
							gruͦß an vor.</p>
						<p>
							<lb/>Nach dem ewr <abbr>gnd</abbr> uff myn unnd myner amtsricht<lb
								break="no"/>eren begehrten raths, wie man sich gëgen der ver<lb
								break="no"/>hafften <persName>Anna Oberholtzerin</persName> by der
							guth befundnen <lb/>fürstellung für ein ehrsam landtgricht zuͦ verhalten
							<lb/>habe, gnedigist gelieben unnd gefallen wöllen, mir in <lb/>gnaaden
							anzuͦbefehlen, das ich wëgen der annach <lb/>unluteren bekhandtnus ihrer
							verbrëchen den genam<lb break="no"/>seten landtag nach nit fürgahn
							laßen, sonder diesëlbige <lb/>nach fehrners grundtlich etlichen puncten
							halber wytter <lb/>examinieren unnd ihre ussag ewr gnaaden comunicieren
							sölle. <lb/>Söllichem befelch hab ich underthenigist nach zuͦ kommen nit
							<lb/>underlaßen söllen, ewr <abbr>gnd</abbr> aber zum forderisten
							<lb/>zeberichten, das besagte <persName>Oberholtzerin</persName> eben
							dißer <lb/>puncten halber for dißerem so genauw, als immer müglich,
							<lb/>so wol güth- als pynlich, jedoch ohne gewicht, ist examiniert
							<lb/>worden. Unnd ob glych wol sy zuͦ vollkommner be<lb break="no"
							/>kandtnus, das sy gwalt an das kindt gelegt habe, nit <lb/>gebraacht
							worden, so ist doch uß allen umbstënden, auch <lb/>ingenomnem pricht und
							kondtschafft, wie hernach volget <lb/>so vil erfunden worden, das sy
							gëgen ihrer lybs<lb break="no"/>frucht (leider) nit trüwlich verfahren
							und dersëlben <lb/>absonderlich allein abzukommen glëgenheith gesucht,
								deß<lb break="no"/>wegen uff guth achten und gefallen ewer, myner
							gnedig <lb/>herren, die fürstellung für ein ehrsamm landtgricht, be<lb
								break="no"/>rahtschlaget worden. Uber den wyttlöüffigen pricht,
							<lb/>so herr pfarer zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long"
								>Wald</placeName> mir eroffnet, wie vil mahlen <lb/>er ihren vatter
							unnd ihre verwanthe jederzyth trüwlich <lb/>vermanet, guth sorg
							zuͦhaben, das keini untröüw gebrucht <pb n="12" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__2_.tif"/>
							<lb/>werde, wellches aber sy durch ihr verlaugnen alles
							<lb/>hinderhalten. Berichtet ihren bruͦder <persName>Jagli
								<lb/>Oberholtzer</persName> unnd syn hußfrauw, <persName>Anna
								Eglin</persName>, das <lb/>an dem tag, da ihr vatter nacher
								<placeName ref="LOC_Lat_Long">Grüningen</placeName> gangen,
							<lb/>seigind sy by ein anderen in der stuben gwëßen und <lb/>als sy
							etwas ënderungen gespürth, habe der <persName>Jagli</persName> gsagt:
								<lb/><q>Wie ist mir so schwëhr, ich sorgen, es begegne unns ein
									groß<lb break="no"/>es übel</q>, worüber sy,
								<persName>Anna</persName>, gesagt, <q>Worumb?</q> Sagte sye,
								<lb/><persName>Jaglis</persName> frauw: <q>Eben von dynetwëgen sol
								uns schwehr syn, <lb/>dan zuͦ besorgen, du mit dynem laugnen uns in
								groß crütz <lb/>bringen werdest, dan ich siehen wol, es wil sich mit
								dir <lb/>ënderen.</q> Habe sy geantwortet, es seige ihre
							ungesundheith, <lb/>es were ihro guͦth, sy were auch so gsund als sy,
							worüber <lb/>sy gesagt, es werde sich, was es ist, wol enteken. Und
								dar<lb break="no"/>über gëgen obent, von inen us der stuben in die
							kammer <lb/>gangen, nach einer stund ungfahr widerkommen, und sich
							<lb/>übel gehebt, wie sy so krankh seige, sonderlich gegen dem
							<lb/>vatter, als er eben damahls heimb kommen, müße also <lb/>in dißer
							stund des kindts abkommen syn. Der vatter <lb/>habe sy ins beth
							geordert, was wytters fürgangen <lb/>seige ihro nit in wüßen, dan sy
							unnd ihr man seige<damage agent="hole"><supplied resp="msr"
								>n</supplied></damage>
							<lb/>zun nachbarn zliecht gangen, sy aber habe man nit <lb/>in die
							kammer glaßen. Was der vatter darum gwüst, <lb/>könne sy nit sagen, dan
							er am morgen widerum weg<lb break="no"/>gangen. Unnd als er am obent
							heimb kommen, habe er <lb/>der tochter wyn mit bracht, wyl sy im
							fürgëben, <lb/>(wie er sagte) ihr zyth bekommen habe. Am anderen
							<lb/>tag nach der geburth, da habe sy zuͦ <placeName
								ref="LOC_Lat_Long">Wald</placeName> ghörth, das ihr
							<lb/>gschwey ein kindbeterin syn sölle, deßwëgen heimbgangen <lb/>und
							zuͦ ihro gsagt, was sy ihrenthalben ghörth, und zur <lb/>bekhandtnus
							vermanet, habe sy nit nur glaugnet, <lb/>sonder auch nach uff sy
							gschlagen. Als sy sich gwehrt und es <pb n="13" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__3_.tif"/>
							<lb/>der vatter gsëchen, habe er ihro auch zwoo täschen gëben,
							<lb/>sonsten habe es dißer ellenden sach halber jeder zyth <lb/>vil
							stryts im huß gëben, wyl sy, die tochter, nit hat wöllen <lb/>syn,
							darfür sy ist angsëchen worden.</p>
						<p>
							<lb/>Hauptman <persName>Zacharyas Schmidt</persName>, dem ich das kind
							zuͦ besichtig<lb break="no"/>en befohlen, brichtet, das es ein
							vollkommen kind gsyn <lb/>unnd ohnzwyffelich das läben ghabt habe, dan
							es am <lb/>vierzëchenden tag nach der geburth, by guter farw, <lb/>ein
							hübsch roht mühli unnd <del>das</del> nach nit gstabet gsyn seige.
							<lb/>Jedoch habe es die schnur der nachgeburth zwey mahl <lb/>umb das
							hälsli ghabt unnd das ëchseli abgebrochen. <lb/>Mehreren bricht ist
							zwahren auch verhanden, stimbt aber <lb/>mit obstendem allem über ein. </p>
						<p>
							<lb/>Nun hab ich zuͦ befürderung der sach besagte
								<persName>Oberholtzerin</persName>
							<lb/>hüt dato widerumb alles ernsts, so wol güth- als pynlich <lb/>(doch
							ohne gewicht) examiniert. Erstlich, uß was <lb/>gründen unnd ursachen sy
							den herren pfarer zu <placeName ref="LOC_Lat_Long"
								>Wald</placeName>
							<lb/>unnd syn liebe ehwürtin wëgen der bezichtigung, als <lb/>wan sy
							schwangers lybs, vor einem ehrsammen ehgricht <lb/>verklagt unnd
							reparation ihrer ehren begëhrt habe <lb/>unnd aber in ihrem hertzen
							uberzüget gwëßen, das <lb/>dem also gsyn seige, das dan gar ein große
							unnd <lb/>fräffne vermëßenheith an ihro gwëßen. Hat sy kein <lb/>andere
							verantwortung, als das sy nit gmeint, das <lb/>sy schwanger seige, unnd
							auch eben deßwëgen an<lb break="no"/>erbothen, sich bschauwen zelaßen,
							dan obglych die frauw <lb/>pfarerin ihro den buch griffen, hab sy doch
							nit für <lb/>gwüß sagen könen, das sy schwanger seige, hat auch umb
							<lb/>etwas doch nit fast widersprochen, das frauw pfarerin <lb/>gsagt,
							so sy kein kindt gebehre, das sy daßëlb verderben <lb/>möchte.</p>
						<p>
							<lb/>Über den anderen puncten wëgen ihres vatters grosen <lb/>verdachts,
							sam er nit allein von ihrer schwëngerung <pb n="14" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__4_.tif"/>
							<lb/>wol gwüßt, sonder auch in der kindtbethi <sic>gepfogen</sic>
							<lb/>haben solte, gibt sy zur antworth glych dem ersten <lb/>unnd wil
							alles verlaugnen, mit der unwüßenheith, <lb/>das sy schwanger gsyn,
							entschuldigen. Entschuldiget doch <lb/>ihren vater in all wys unnd wëg,
							das ob er sy glych <lb/>in guͤte unnd in ernst vermanet, imme die
							warheith <lb/>zuͦbekënnen, hab sy im doch allwëgen mit laugnen <lb/>die
							augen verblënden könen, das er mehr uff ihre <lb/>worth geachtet weder
							uff alle tröüwhertzigen ver<lb break="no"/>manungen des herren pfarers,
							der nachburen, <lb/>verwanthen und aller ehrlichen lüthen und das er
							<lb/>auch by der geburth nit gsyn, sonder erst uff der nacht <lb/>heimb
							kommen seige, da sy das kind albereith erbohren <lb/>unnd in kasten
							verstekht habe. Zwaaren habe sy im <lb/>klagt das ihro schmertzlich wer,
							also das er sy zuͦ beth <lb/>gemanet unnd sëlbst zuͦdekht, imme zwaren
							andütet, <lb/>das sy ihre zyth bekommen, aber ihrer leidigen geburth
							<lb/>nit gedacht, die also (wie sy gesagt) hargangen seige:
							<lb/>Nammlich, das sy umb bëth zyth seige us der stuben, darinen
							<lb/>ihr bruͦder unnd gschwey auch gewëßen, in die kuchi <lb/>unnd daruß
							uffhin in ihr kammer die stägen uff gangen, <lb/>nit vermeinth, das es
							zyth seige zuͦ gebehren, ob sy glych <lb/>wol sich nit wol befunden, da
							seige sy uber fallen <lb/>worden, sich uff ihr kasten gesetzt und wider
							uffstahn <lb/>wellen, seige ihro das kind uff die erden gefallen,
							<lb/>auch ihro geschwunden. Und als sy sich widerum erhollet, <lb/>ein
							liecht in der kuchi anzünt, aber als sy wider <lb/>kommen, habe sy das
							kind (so ein meiteli gewëßen), <lb/>doth uff der erden ligen funden. Als
							sy der <lb/>nach geburth halber auch befraaget worden, hat sy
							<lb/>anzeiget, seige nach etwas am kind gsyn, wüße nit <lb/>was. Uß
							hauptman <persName>Zacharias Schmiden</persName> by gefuͤgtem
							<lb/>bericht aber werdend ewr <abbr>gnad</abbr> des kindts
							beschaffenheith, <pb n="15" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__5_.tif"/>
							<lb/>unnd wie man dasëlbig funden, grundtlich hiervon <lb/>vernommen
							haben. Das sy mehreren gwalt an <lb/>das kindt gelegt, will sy nit
							bestahn, auch kein wüsens <lb/>tragen, das imme das einte ächseli
							abgebrochen gsyn <lb/>seige. Was sich vehrners vor und nach <lb/>der
							geburth verloffen, ist uß by gefuͤgtem ihres <lb/>bruͦders ingenomnem
							pricht auch zuͦ ersëchen. <lb/>Uber wytters befraagen, aller ihrer
							beschaffenheith <lb/>und was sich in zyth wehrender ihrer schwëngerung
							<lb/>zuͦ getragen, verantwortet sy alles, sy habe nit <lb/>gmeinth, das
							es seige, insonderheith habe sy zuͦ nach <lb/>mehrerem verlaugnen
							verursachet, als sy sëchs <lb/>wuchen vor der geburth bim brunnen
							nidergfallen, <lb/>darvon sy ihr zyth bekommen, und darby die hoffnung
							<lb/>gefaßet, sy werde alles verdachts abkommen. <lb/>Uff befraagen,
							worum es die geburth so gar starkh bis <lb/>in die gfangenschafft unnd
							das man in ihren brüsten <lb/>die milch funden, verlaugnet, gibt sy zur
							antworth, <lb/>sy habe geachtet, wyl das kind doth, ihrre es nützit
							<lb/>und wan sy es geoffnet, hete man mogen sagen, sy hete <lb/>das kind
							ermördt. In summa uff alles befraagen <lb/>und ernstliches anmanen, die
							wahrheith zuͦ bekënnen, <lb/>hat sy alles mit der unwüßenheith und das
							sy das <lb/>kind zu verderben oder umbzebringen nie im sinn <lb/>gehabt,
							verantwortet und auch an der marter <lb/>ohne stein erhalten. Wie es
							beschaffen weißts der <lb/>allwüßende gott, deme nützit verborgen, doch
							ist <lb/>die sach in all wëg höchst verdechtig und wol zuͦ<lb break="no"
							/>verspüren, das keins wëgs wyters us ihro nit ze<lb break="no"
							/>bringen. </p>
						<p>
							<lb/>Deß <persName>Honeggers</persName> halber beharret sy nach mahlen,
							das er <lb/>sy zur unzucht mit gar unfletigen worten unnd <lb/>geberden,
							die vor ewr <abbr>gnd</abbr> nit wol zuͦ mëlden, <pb n="16" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__6_.tif"/>
							<lb/>übergwaltiget unnd sëlbige nacht synen willen <lb/>zweymahl mit
							ihro vollbracht, nachgëntz wider ein <lb/>mahl unnd am pfingstmontag
							nachts zuͦ ihro in <lb/>die kammer gstigen, sy aber imme dasëlbst nit
							warten <lb/>wöllen, sonder zuͦ im abhin in schopf gangen. Da habe
							<lb/>er abermahlen synen muͦtwillen zwey mahl mit <lb/>ihro triben und
							sy mit auch gar unfletigen worten <lb/>darzuͦbraacht, das wyl ers
							angefangen, ers auch uß<lb break="no"/>machen wölle. Wellches alles, als
							es imme, <persName>Honegger</persName>, <lb/>fürghalten worden, er nit
							fast widersprochen, jedoch <lb/>vermeine er, so ihro ernst gsyn were, sy
							sich wol synen <lb/>hete erwehren mögen. </p>
						<p>
							<lb/>So vil hab ich dißer leidigen sach halben mit grundt er<lb
								break="no"/>fahren könen und söllches ewr <abbr>gnd</abbr> in
								underhenig<lb break="no"/>keith eroffnen wöllen. Setzen es ewr
								<abbr>gnd</abbr>
							<lb/>zuͦ fehrnerer deliberation underthenigst heimb <lb/>und derosëlben
							wytteren befelch und wolwysen raths <lb/>darüber erwartende, wellchem
							allem ich <add place="above">geflißen</add> nachzekommen <lb/>nichts
							underlaße. </p>
						<p>
							<lb/>Und obglychwol dißere ellende sach ohne sonder an costen <lb/>wegen
							allerley fürfallenheithen nit verhandlet <lb/>werden kan, trachten ich
							doch alles in guͦter ordnung <lb/>zuͦhalten, achten auch, das dersëlbe
							by den verfelten <lb/>parteyen, als der verhafften, die etwas ererbten
							<lb/>muͤterlichen guͦts, wie auch by ihrem vater und dem
								<lb/><persName>Honegger</persName>, die beide hochsträfflich, wol
							widerum zuͦ finden <lb/>syn werde. Hiemit <abbr>ewr gnd</abbr> zuͦ
								glükh<lb break="no"/>sëlliger erwünschter regierung, mich aber zuͦ
							dero <lb/>fehrneren gnaaden trüwlich entpfehlende. <lb/><placeName
								ref="LOC_Lat_Long">Grüningen</placeName>, den <origDate
								when="1655-02-26"><abbr>26ten febr a<hi rend="sup">o</hi> etc
									55</abbr></origDate>. </p>
						<p>
							<lb/><abbr>Ewr gnd</abbr>
							<lb/>underthenigst gehorsammer <lb/>diener unnd vogt dosëlbsten,
								<lb/><persName>Connrat Bläwler</persName>. </p>
					</div>
					<pb n="17" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__7_.tif"/>
					<!-- leere Seite -->
					<pb n="18" facs="A_27_50_4__Nr__4_3__S__8_.tif"/>
					<div>
						<p>
							<lb/>Den hochgeachten, wol edlen, gestrëngen, <lb/>frommen, vesten,
							fürsichtigen, wyßen herren, <lb/>herren burgermeister unnd rath hoch
								<abbr>lobl</abbr> statt <lb/><placeName ref="LOC_Lat_Long"
								>Zürich</placeName>, mynen gnedigen herren. </p>
						<pb n="19" facs="A_27_50_4__Nr__4_4.tif"/>
						<p>
							<lb/>Hochgeachte, wol edle, gestrënge, fromme, veste, <lb/>fürsichtige,
							fürnëmme unnd wyße, insonders hochge<lb break="no"/>ehrte
								<abbr>gnd</abbr> herren. <abbr>Ewr gnd</abbr> seigen myne
							<lb/>underthenig, schuldwilligiste dienst unnd gruͦß an vor. </p>
						<p>
							<lb/><abbr>Ewr gnd</abbr>, wëgen der verhafft geweßnen <persName>Anna
								<lb/>Oberholtzerin</persName> hab ich nit underlaßen könen
							zeberichten, <lb/>was ihro umb den begangnen fehler von einem
							<lb/>ehrsammen landtgricht für ein buͦß ufferlegt worden <lb/>seige.
							Nammlich, nach dem man klag und antworth <lb/>von beiden fërsprëchen
							nach landtgrichts bruch und recht <lb/>wyttlöüffig gëgen ein anderen
							verhörth, zuͦvor aber die <lb/>guͤth- und pynliche vergicht vorgeleßen,
							worden, <lb/>hat ëntlichen, nach dem ich jedem richter, by synem
							<lb/>eydt, nach gött- und keißerlichem rëchten zerichten
							<lb/>anbefohlen, das mehr gegëben, das gesagter <lb/><persName>Anna
								Oberholtzerin</persName> ihr lëben solle geschënkht syn, <lb/>doch
							dem nachrichter übergëben unnd von demsëlbigen <lb/>mit der ruͦthen
							usgehauwen werden sölle, darnach <lb/>sich also bald nacher huß begëben
							unnd zwey jahr lang <lb/>darin verblyben, doch jeder zyth flyßig zuͦ
							kirchen gehen <lb/>sölle. Was aber des armmen mëntschen guͤtli belanget,
							<lb/>ist daßëlbig eüch, myn <abbr>gnd hr</abbr> zuͦ kënth. <lb/>Unnd
							solle hiemit umb synen begangnen fehler vor <lb/>den mëntschen gebuͤßt
							haben. </p>
						<p>
							<lb/>Hiemit ewr <abbr>gnd</abbr> zuͦ glükhsëlliger erwünschter
							<lb/>regierung, mich aber zuͦ derofehrneren <abbr>gnd</abbr>
							<lb/>trüwlich emtpfehlende. <placeName ref="LOC_Lat_Long"
								>Grüningen</placeName>, den <lb/><origDate when="1655-03-06">6ten
								tag mertzen 1655</origDate>. </p>
						<p>
							<lb/><abbr>Ewr gnd</abbr>
							<lb/>underthenigst gehorsammer <lb/>diener und vogt dosëlbsten,
								<lb/><persName>Hans Connrat Blëüwler</persName>. </p>

					</div>
				</body>

				<back>
					<div>
						<p> Der Fall der <persName>Anna Oberholzer</persName> steht exemplarisch für die im Zeitraum vom
							16. bis zum 18. Jahrhundert durchgeführten Verfahren
							wegen des Vorwurfs der Kindstötung. In diesen Verdacht kamen vorrangig
							ledige Frauen, deren Säuglinge vor, während oder kurz nach der Geburt
							verstorben waren und denen der Versuch nachgesagt worden war, ihre
							Schwangerschaft zu verheimlichen.</p> <p>In der Archivabteilung Criminalia
								findet sich unter der Signatur <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3543055">StAZH A 16</ref></bibl> 
								eine unvollständige, im späten 19.
							Jahrhundert erstellte Zusammenstellung von 30 derartigen Verfahren aus
							dem Zürcher Herrschaftsgebiet. Weitere ähnliche Dossiers
							finden sich aber insbesondere im Bestand <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=13169">StAZH A 27</ref></bibl> (Kundschaften und
							Nachgänge) sowie in den die Vogteien betreffenden Aktenbeständen. Relevant für die Thematik sind auch die Akten und Manuale der Wundgschau,
							da sie medizinische Gutachten zur Todesursache in Fällen vermuteter Kindstötung enthalten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=319559">StAZH H I 321-H I 334</ref></bibl>; 
								<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=323028">H I 335-H I 401</ref></bibl>;
								<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=322312">H II 23</ref></bibl>).</p> 
						<p>Wurde eine Kindstötung durch die Mutter als erwiesen angesehen, verhängte das
							Zürcher Blutgericht in der Regel die Todesstrafe durch Enthauptung. Im
							vorliegenden Fall lag die richterliche Kompetenz jedoch nicht beim
							Rat, da das mutmassliche Vergehen in der Landvogtei <placeName ref="LOC_Lat_Long">Grüningen</placeName>
							stattgefunden hatte, sondern beim dortigen Landtag, welchem der
							Landvogt vorstand. Der Grund dafür lag darin, dass die Landvogtei
							<placeName ref="LOC_Lat_Long">Grüningen</placeName> auch nach Integration in das Zürcher Herrschaftsgefüge über
							eine eigene Hochgerichtsbarkeit verfügte (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Brühlmeier 2018</ref>, S. 64-67</bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Weibel
							1987</ref>, S. 35</bibl>). Aus diesem Grund setzt Landvogt <persName>Hans Konrad Bleuler</persName> im
							vorliegenden Fall den Rat auch abschliessend über das in <placeName ref="LOC_Lat_Long">Grüningen</placeName>
							getroffene Urteil in Kenntnis.</p> <p>Bereits im 18. Jahrhundert entwickelte
							sich unter den Vorzeichen der Aufklärung eine Debatte um die den Kindstötungen zugrundeliegenden Ursachen. Autoren wie
								<persName ref="GND_118592912">Johann Heinrich Pestalozzi</persName> betonten die ökonomisch und sozial prekäre
							Situation unverheirateter Mütter und forderten die Einrichtung von
							Findel- und Gebärhäusern als unterstützende Massnahmen. Neuere
							Forschungen haben Bezüge hergestellt zu weiteren Delikten wie Hexerei
							und Prostitution, mit denen ebenfalls seit dem 16. Jahrhundert verstärkt
							Frauen und ihre Körper gerichtlich verhandelt und Abweichungen von der
							ehelichen Geschlechter- und Gesellschaftsordnung obrigkeitlich verfolgt
							wurden.</p> <p>Zum Delikt der Kindstötung vgl. <bibl>HLS, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/016117/2007-08-10/">Kindesmord</ref></bibl>;
								<bibl>HLS, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/027814/2022-12-22/">Geschlechtergeschichte</ref></bibl>;
								<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Suter 2017</ref></bibl>. Ein weiterer exemplarischer Zürcher Fall liegt online ediert vor (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_031">QZH, Nr. 31</ref></bibl>).</p>
					</div>
				</back>

			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
