<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Helena Dobiess. Mit einem Kommentar von Helena Dobiess und Michael
						Schaffner</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Helena Dobiess und Michael Schaffner</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
				<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>QZH_079</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=434341"
							>STaZH A 97.2, Nr. 1</idno>
					</msIdentifier>
					<head>Offnung von Binzikon</head>
					<msContents>
						<summary>Die Offnung des Gerichtsorts (Dingstatt) Binzikon wird mit Wissen
							und Willen von Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich sowie der
							Hausgenossen von Binzikon erneuert. Die Bestimmungen betreffen im
							Einzelnen die Abhaltung des freien Gerichts in Binzikon zweimal jährlich
							im Mai und im Herbst durch den Herrn von Gruͤningen, die Abhaltung des
							Gerichts in Bertschikon in jedem dritten Jahr, die Durchführung eines
							Nachgerichts in Gruͤningen auf der Letzi, die Zugehörigkeit der Dörfer
							Binzikon, Egg (Freienegg), Gossau, Bertschikon, Ottikon, Wernetshausen
							und Itzikon zum Gerichtsbezirk, die Verlesung der Offnung an der
							Gerichtsversammlung und die Verpflichtung der Hausgenossen zur
							Anwesenheit (1-3), die Urteilssprechung (4-7), das Güterrecht von
							Einheimischen und Auswärtigen (8-15), das Erbrecht, Eherecht und
							Ehegüterrecht, einschliesslich Erwähnung der Ehegenossame mit den
							Klöstern Einsiedeln, St. Gallen, Reichenau, Pfäfers, Schänis und den
							Stiften Grossmünster Zürich und Säckingen sowie Einzug von Fall und Lass
							durch den Herrn von Gruͤningen (16-35; 38-45). Des Weiteren enthält die
							Offnung Bestimmungen zum Strafrecht und der Ahndung von Gewaltdelikten
							(37-38) sowie einen Bussenkatalog (46-52). </summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
							<filiation type="current">Entwurf, Heft (6 Blätter)</filiation>
							<filiation type="original"><origDate when="1435-06-01"/></filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support><material>Papier</material></support>
								<extent/>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origin><origDate when="1435-06-01"/></origin>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>
					<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
				</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc> </profileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term ref="key000012">Offnung</term>
					<term ref="key000335">Nutzungsrecht</term>
					<term ref="key000497">Mündlichkeit</term>
					<term ref="key000471">Schriftlichkeit</term>
					<term ref="key000112">Morgengabe</term>
					<term ref="key000010">Kloster</term>
					<term ref="key000057">Gericht</term>
					<term ref="key000597">Erbrecht</term>
					<term ref="key000468">Rechtsgewohnheit</term>
					<term ref="key000863">Ehe</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<group>
			<text>
				<body>
					<div>
						<pb n="1" facs="A_97_2__Nr__1__S__1_.tif"/>
						<!-- kollationiert msr, 05.11.2024 / 21.01.2025 -->

						<p><choice>
								<abbr>Jhs Xrs</abbr>
								<expan><persName ref="GND_118557513">Jesus
									Christus</persName></expan>
							</choice>
							<persName ref="GND_118640909">Maria</persName></p>
						<p><seg n="1">
								<lb/>Hie nachgeschriben findet man die fryheit und dz recht der
									dingst<damage agent="hole"><supplied resp="dob"
									>att</supplied></damage>
								<lb/>ze <placeName ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName>
								und der husgenoßen, so in die selben dingstatt gehoͤre<damage
									agent="hole"><supplied resp="dob">n</supplied></damage>
								<lb/>und ist diser rodel ernuwert und gemacht mit <subst>
									<del>gunst</del>
									<add place="inline">wissen</add>
								</subst>
								<lb/>und willen unser gnedigen heren, des burgermeisters und raͤten
								der <lb/>statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
								>Zurich</placeName>, ouch gemeinen husgenossen, so in die dingstatt
									z<damage agent="hole"><supplied resp="dob">e</supplied></damage>
								<lb/><placeName ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName>
								gehoͤrent. Uff den <origDate when="1435-06-01">xxx tag meyen, dz was
									die nec<damage agent="hole"><supplied resp="dob"
										>hst</supplied></damage>
									<lb/>mitwuch vor dem heilgen pfingstag, do man zalt von d<damage
										agent="hole"><supplied resp="dob">er</supplied></damage>
									<lb/>geburt vierzechenhundert drissig und im fu̍ften
									jar.</origDate></seg>
						</p>
						<p>
							<seg n="2"><lb/>Des ersten ist ze wissen, dz in dem dorff ze <placeName
									ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName>
								<lb/>ein frye dingstatt ist, und sol ein herr, der <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								<lb/><subst>
									<del>von</del>
									<add place="above">zu</add>
								</subst> unser herren von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
									>Zürich</placeName> handen inn hat, zwurent im <lb/>jar daselbs
								richten ze meyen und ze herbst und sullt <lb/>die gericht am dritten
								jar ze <placeName ref="LOC_47.32023_8.75775">Bertschikon</placeName>
								sin in aller wise und <lb/>masse als ze <placeName
									ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName>, und sol der
								gerichten jetweders <lb/>sin nach tag haben ze <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> uff der letzy und
								sol <lb/>man sy verkunden ab <num value="14">xiiij</num> tagen und
								under <num value="3">dry</num> wuchen <lb/>ze hus, ze hof ald under
								ougen. Und in die selben gericht <lb/>gehoͤrent dise nachgeschribnen
									<num value="7">siben</num> doͤrffer: <placeName
									ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName>,
									<lb/><placeName ref="LOC_47.29762_8.69432">Fryenegg</placeName>,
									<placeName ref="LOC_47.3051_8.75831">Gossoͧw</placeName>,
									<placeName ref="LOC_47.32023_8.75775">Bertschikon</placeName>,
									<placeName ref="LOC_47.2946_8.78194">Opptikon</placeName>,
									<placeName ref="LOC_47.28125_8.77341">Intzikon</placeName>
								<lb/>und <placeName ref="LOC_47.29914_8.86462"
									>Wernoltzhusen</placeName>. </seg></p>
						<p>
							<seg n="3"><lb/>Und wer da innrent etters hat <num value="7">siben</num>
								schuͦch wit <lb/>fu̍rsich oder hindersich, der sol by der offnung
								sin vor <lb/>dem herren, der <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> innhat oder vor sinem <lb/>richter, so
								man da gericht hat. Kumpt er aber nit <lb/>zuͦ der offnung, so ist
								er verfallen dem vogt <num value="3">iij</num>  <add place="above"
										><abbr>dn</abbr></add>. Er <lb/>kome dann zuͦ dem nachtag
								und muge usziechen <lb/>ehaft not, die inn gesumpt hab, so sol er
								der <lb/><num value="3">iij</num>  <abbr>dn</abbr> ledig sin ze
								geben. <add place="above">Und</add> ist er darumb gepfendet, <lb/>so
								sol man im sine pfand wider geben, ob er die ehaft <lb/>not zuͦ dem
								nachtag erzellen mag, die inn gesumpt <lb/>hat, als vorstat.
							</seg></p>
						<pb n="2" facs="A_97_2__Nr__1__S__2_.tif"/>
						<p>
							<seg n="4"><lb/>Und wenn die offnung furkumpt und man umb die guͤter
								<lb/>richten sol, so mugent die husgenoss einen fryen dar setzen
								<lb/>ze richten, oder sy mugend einen vogt laßen richten, weders
								<lb/>sy wellent, in aller wise und masse, als ob ein fryer da
								saͤsse. </seg></p>
						<p>
							<seg n="5"><lb/>Es sol ouch ein vogt by dem fryen sitzen ze gericht und
								<lb/>wenn es an ein buͦss gat, so sol der vogt den richtstab in die
								<lb/>hand nemen und darumb richten. </seg></p>
						<p>
							<seg n="6"><lb/>Es ensol ouch umb die selben fryen guͦt nieman erteillen
								<lb/>nach ufheben, denn der, der selben güter hat innrent
								<lb/>etters <num value="7">vij</num> schuͦch wit fur̍sich oder
								hindersich ald aber ein <lb/>rechten fry. </seg></p>
						<p>
							<seg n="7"><lb/>Bescheche es ouch, dz umb die selben guͤter urteilen
								<lb/>stoͤssig wurden, die sol der merer teil schidigen und <lb/>nit
								der her ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
								>Gruͤningen</placeName>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="8"><lb/>Were ouch, dz einer die selben guͤter ze <placeName
									ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName> anspreche
								<lb/>und darumb urteilen stoͤssig wurden, die sullent gan <lb/>gen
									<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> uff
								die letzy an den nach tag, und <lb/>weder teil vor ze <placeName
									ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName> dz merer behept
								hat, behept <lb/>ouch der dz merer <subst>
									<del>im</del>
									<add place="above">am</add>
								</subst> nach tag, so sol im sin sach gefallen <lb/>sin. Ist aber,
								dz er ze <placeName ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName>
								dz merer behept und zuͦ <lb/>dem nachtag dz minder, so hat es sich
								gemischet, <lb/>so sol es gan darnach in den nechsten dingtag
								<lb/>und weder teil denn dz merer behept, dem sol sin <lb/>sach
								gentzlich gefallen sin.</seg></p>
						<pb n="3" facs="A_97_2__Nr__1__S__3_.tif"/>
						<p>
							<seg n="9"><lb/>Fuͤgte sich ouch, dz einer dem andern sin ligend guͦt
								anspreche und <lb/>er im dz nit anbeheben moͤcht, der ald die
								sullent dz bessren <lb/>und ablegen dem herren ze <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> mit <num
									value="6">sechs</num> pfund <abbr>dn</abbr> und <lb/>dem kleger
								mit <num value="3">dry</num>  <abbr>dn</abbr>.</seg></p>
						<p>
							<seg n="10"><lb/>Ist ouch, dz ein gast her in kunt, der nit der fryen
								guͤter hat und <lb/>er einem andren sine ligende guͤter anspricht,
								der sol geben <lb/>einem vogt ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName>
								<num value="5">v</num>  und <num value="4">iiij</num>
								<abbr>dn</abbr> und sol dem widersachen <lb/>trostung geben, ob er
								des rechten von im bedarff, dz er dz hievon <lb/>im neme und hie
								laͧsse. Tuͦt dz der gast, so sol man im als forderlich <lb/>und wol
								richten, als einen husgenoßen. Und mag der gast nit <lb/>trostung
								haben, so sol er einen gelerten eid swerren, ob sin der <lb/>innder
								nit enbern wil, ob er des rechten von im bedurffe, dz <add
									place="above">im</add> dz <lb/>der usser hie lasse und genuͦg
								tuͤge. Und ist, dz der usser icht buͦssvellig <lb/>wirt, darumb mag
								im der her ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> heften und besorgen, <lb/>dz im umb die
								buͦss und dem kleger umb sin ansprach genuͦg <lb/>bescheche, ob er
								mit gericht und urteil och vellig wirt. <lb/>Tuͦt der usser das
								nicht, so sol man im nit richten und sol <lb/>von hinnan gan
								ungericht und sol nit klagen, dz er rechtlos <lb/>gelassen
									<del>haben</del> sye.</seg></p>
						<p>
							<seg n="11"><lb/>Were auch, dz einer ein guͦt <num value="3">dru̍</num>
								jare vor einem, der in lantz ist, unan<lb break="no"/>sprechig hat
								und <num value="9">nu̍n</num> jar vor einem, der ussrent lantz ist,
								behept, <lb/>dz es im vor gericht nit angesprochen wirt, den sol ein
								herr ze <lb/><placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> und ein gewer da by halten und schirmen,
								wie <lb/>oder weles wegs im dz guͦt ankomen ist.</seg></p>
						<pb n="4" facs="A_97_2__Nr__1__S__4_.tif"/>
						<p>
							<seg n="12"><lb/>Ist ouch, dz sich der guͤter eines oder mer hinus
								vergat, mag da ein <lb/>inndra so vil guͦtz haben, als der erst koͤf
								beschehen ist, und git <lb/>darzuͦ ein bescheidnen winkoͤff, so sol
								und mag er dz vergangen <lb/>guͦt umb so vil geltz herwider
								inziechen mit dem rechten, nach <lb/>dem koͤff in den nechsten <num
									value="3">dry</num> jaren und nit lenger. Und wer, dz <lb/>der
								usser dz gelt von dem inndren in dem zit nit nemen woͤlt, <lb/>so
								sol er dz gelt in ein tuͤchly winden und <num value="2">zwen</num>
								erber man zuͦ im <lb/>nemen, die des gezu̍gen syen. Und sol dem
								ussren dz gelt ze der <lb/>hussellen inwerffen, und dz sol als guͦt
								kraft haben, dz den <lb/>inndren nieman davon stossen sol, weder
								erben noch geteilit, und <lb/>sol inn da by schirmen und halten ein
								herr ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								und <lb/>dz gericht.</seg></p>
						<p>
							<seg n="13"><lb/>Wer ouch, dz einer oder mer ir ligend guͦt verkoͤffen
								woͤlten oder muͤsten, <lb/>als vil und dik sy verkoͤffent, so
								su̍llent sy dem herren ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName>
								<lb/>kein dritten <abbr>dn</abbr> davon nit geben, aber zuchent sy
								hinus <lb/>hinder einen eigenen herren oder in ein richstatt mit
								demselben <lb/>gelt, so sullent sy dem herren ze <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								<subst>
									<del>kein</del>
									<add place="above">den</add>
								</subst> dritten <abbr>dn</abbr>
								<lb/>hie lassen. Ist aber, dz er es isset hinder dem heren ze
									<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>,
								<lb/>ald <add place="above">ob er</add> in der selben graffschaft
								hinder einem zun ligen muͤste und <lb/>ander herberg nit hette, so
								sol er aber kein dritten <abbr>dn</abbr> geben.</seg></p>
						<p><del>Kaͤme es ouch, dz e</del></p>
						<p>
							<seg n="14"><lb/>Doch ist hierinn ouch ussgelaßen, welicher uss der <choice>
									<abbr>obgeß</abbr>
									<expan>obgeßagten</expan>
								</choice> dingstatt <lb/>her hinder unßer heren von <placeName
									ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName> in ir statt oder in
								iro gericht <lb/>an den <placeName ref="LOC_47.23129_8.70336"
									>Zu̍richse</placeName> zuge und untz an sin tod hinder inen
								<lb/>belibe, der <add place="above">selb</add> sol kein dritten
									<abbr>dn</abbr> geben. Welicher aber uff ufsatz <lb/>ein zit
								hinder unßer herren von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName> ziechen woͤlt
								und dann wider <lb/>von inen, umb dz er des dritten <abbr>dn</abbr>
								ledig wurde, der <lb/>sol aber dann von dem guͦt allem, so er ußer
								der dingstatt <lb/>gezogen hette, als vorstat, den dritten
									<abbr>dn</abbr> geben. Es were <lb/>dann, dz er wider in die
								dingstatt zuge, dz er ouch wol <lb/>tuͦn moͤcht, so ist er aber <add
									place="above">ledig</add> des dritten <abbr>dn</abbr> ze geben
									<del>ledig</del>. <lb/>Herin ist aber namlich usbedinget, ob
								einer guͤter verkoͤfte, <lb/>die frye guͤter oder mannlechen weren,
								davon ist er nit <lb/>gebunden kein dritten <abbr>dn</abbr> ze geben
								dem herren, er zieche joch <lb/>mit dem gelt, war er welle. Doch sol
								dz der herschaft <lb/><placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> an allen andren iren fryheiten, rechten,
								gnaden und <lb/>guten gewonheiten, als die von alter herkomen ist,
								gantz unschedlich sin.</seg></p>
						<pb n="5" facs="A_97_2__Nr__1__S__5_.tif"/>
						<p>
							<seg n="15"><lb/>Were ouch, dz einer oder mer sin ligend guͦt verkoͤffen
								woͤlt, es sye eige<damage agent="hole"><supplied resp="msr"
										>n</supplied></damage>
								<lb/>erb oder lechen, dz sol er des ersten feil bieten den nechsten
									get<damage agent="hole"><supplied resp="msr"
									>eiliten</supplied></damage>, <lb/>wellent es die nit koͤffen,
								so mag er dz guͦt dar nach verkoͤffen <lb/>und feil bieten, wem er
								wil.</seg></p>
						<p>
							<seg n="16"><lb/>Es ist ouch ze wissen, dz wir genoßen sint unsere kind
								ze geben <lb/>und ze nemen zuͦ dis nachgeschribnen <num value="7"
									>siben</num> gotz hu̍sern: <lb/>Des ersten zuͦ unßer lieben
								froͧwen gen <placeName ref="LOC_47.12693_8.75345"
									>Einsideln</placeName>, gen <del><add place="above"><placeName
											ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> ze sant
										Reglen, gen</add></del>
								<placeName ref="LOC_47.42328_9.37741">Sant <lb/>Gallen</placeName>,
								in die <placeName ref="LOC_47.69336_9.0675">Richenoͧw</placeName>,
								gen <add place="above">
									<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName> ze
										<placeName ref="LOC_47.3702_8.54">Sant
									Regulen</placeName>,</add> gen <placeName
									ref="LOC_46.99019_9.50201">Pfaͤfers</placeName>, gen <placeName
									ref="LOC_47.15973_9.04546">Schennis</placeName> und gen
									<lb/><placeName ref="LOC_47.5539_7.9343">Sekingen</placeName>,
								und sol uns dz kein herr ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> nit werren <lb/>noch vorsin.</seg></p>
						<p>
							<seg n="17"><lb/>Und ist, dz ein froͧw in die genossamy hinus kunt, dero
								lib noch <lb/>guͦt hat ein her ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> nit fu̍ro nachzefragen. Ist <lb/>ouch,
								dz ein froͧw her in dis dingstatt kunt, dero lib noch guͦt <lb/>sol
								nieman nachfragen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="18"><lb/>Were ouch, dz ein man oder me von todes wegen abgienge,
								der <lb/>zuͦ den vorgeschribnen gotzu̍sern genos ist, der sol einem
								herren <lb/>ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> dz best lebend hoͧpt ze fal geben, wo er
								<lb/>joch in der dingstatt geborn ist.</seg></p>
						<p>
							<seg n="19"><lb/>Ist auch, dz ein man hinus kunt, dem hat ein herr ze
									<lb/><placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								umb ein gewonlichnen dienst nachzejagen <lb/>und ze fragen, ob er
								von <del>d</del><add place="inline">t</add>odes wegen abgang, dz er
								<lb/>wiss, wo er sin fall nemen sulle.</seg></p>
						<p>
							<seg n="20"><lb/>Wo ouch <num value="4">vier</num> gebruͤder sint oder
								ander, die teil und gemein sament <lb/>hand, als vil dero ist,
								stirbt da je der eltest under inen ab, den <lb/>hat ein her ze
									<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> ze
								fallen. Ist aber, dz die jungen <lb/>vor dem alten absterbent, als
								vil der ist, so sol sy der her nicht <lb/>fallen, alle die wile der
								eltest lebet, die wile sy teil <lb/>und gemein mit einander
								hand.</seg></p>
						<pb n="6" facs="A_97_2__Nr__1__S__6_.tif"/>
						<p>
							<seg n="21"><lb/>Es ist ouch der dingstatt recht, es syen man, froͧwen,
								knaben, tochteren, <lb/>jung oder alt, wer die sint, die teil und
								gemein sament hand, dz <lb/>die su̍llent und mugend einander erben,
								doch dem genanten <lb/>heren an sinem fall unschedlich.</seg></p>
						<p>
							<seg n="22"><lb/>Ist ouch, dz man oder wib von todes wegen abgand aͧn
								liberben, <lb/>so sol und mag de her ze <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> nemen alles ir
								varend <lb/>gut. Es sye dan, dz sy fryg lu̍t syend oder dz das guͦt
								vergeben <lb/>sye nach der dingstatt recht.</seg></p>
						<p>
							<seg n="23"><lb/>Wenn ouch man oder froͧwen in dz todbett koment, mugent
								<lb/>sy denn von dem bett fur dz <add place="above">a</add>tach <num
									value="7">siben</num> schuͦch usgan, aͦn <lb/>fürren, aͦn stab,
								aͦn stangen und aͦn ander behelff der lu̍ten, <lb/>so sullent und
								mugent sy iro varend guͦt vergeben, wem <lb/>sy wellent, nach der
								dingstatt recht und gewonheit, doch <lb/>dem genanten heren an sinem
								valle unschedlich.</seg></p>
						<p>
							<seg n="24"><lb/>Und wolte dz der herr nit geloͧben, dz die gibt also
								beschechen <lb/>wer, mugent sy denn <num value="2">zwen</num> erben
								unversprochen man haben, die dz <lb/>gesechen und gehoͤrt hand, dz
								die gibt also beschechen ist, <lb/>so sol sy fu̍ro nieman an dem
								guͦt sumen, weder heren noch <lb/>ander lu̍t.</seg></p>
						<p>
							<seg n="25"><lb/>Und wz sy im tottbett begriffen mugend mit ir henden,
								<lb/>aͦn zuͦtragen, dz sullent und mugent sy geben, wem sy
								wellent.</seg></p>
						<p>
							<seg n="26"><lb/>Ist ouch, dz ein vatter eliche kind <del>hat</del> oder
								andre kind hat, so <lb/>mag er einem kind furer oder mer geben dann
								dem andern, ob er wil, <lb/>aber die muͦter sol einem kind nit
									<del>mer geben</del> fu̍rer noch mer <lb/>geben dann dem andern.
								Und weliche kind sine vatte und muͦter <lb/>erb usgewist werdent,
								die sullent dann andre iro geschwistergit <lb/>ungesumpt laßen an
								vatter und muͦter erb, untz an einen rechten <lb/>anfall, nach der
								statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich </placeName>
								recht.</seg></p>
						<pb n="7" facs="A_97_2__Nr__1__S__7_.tif"/>
						<p>
							<seg n="27"><lb/><note>An dieser Stelle findet ein Handwechsel
									statt.</note>Es ist ouch der husgenossen und der dingstatt
								recht, das ein ledig froͧw, die nit ein eman hat noch elich
								<lb/>kind, kunt sy von krankheit wegen in das tottbett, mag sy fur
								das atach ussgan <num value="7">siben</num> schuͦch ferer, <lb/>aͦn
								stab, aͦn stangen und aͦn der lu̍t helff mit ir vogt, ob sy den
								haben mag, so mag sy ir varent <lb/>guͦt geben, wem sy lust. Hat sy
								aber dannzemal deheinen vogt, so mag sy doch ir varent guͦt gen,
								<lb/>wem sy wil, und sol und mag das als guͦt krafft han, als es mit
								ir vogt geschehen were. Und <lb/>wölt das ein heren ze <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> nit geloben, mag
								man das mit <num value="2">zwein</num> erbern, unversprochnen
								<lb/>mannen wisen, die das gesehen und gehört hand, das die frow
								also die gibt nach der dingstatt ge<lb break="no"/>wonnheit und
								recht getan hat, so sol sy fu̍ro an dem guͦt nieman beku̍mbern noch
								sumen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="28"><lb/>Ist ouch, das ein froͧw hinuß kunt und sy ein
								ungenossen man nimpt, der lip und guͦt haͧt der herr <lb/>ze
									<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								nachzefraͧgen und ir kuͤnden.</seg></p>
						<p>
							<seg n="29"><lb/>Kunt ouch ein tochter, die nicht beraͧten ist, hinuß
								und sy davor stirbt, der lip und guͦt hat ouch <lb/>der genant herr
								nachzefragen.</seg></p>
						<p>
							<del><lb/>Es ist ouch der hussgenossen und der dingstatt recht, wenn
								sich ein froͧw entgurt hat und sy <lb/>zuͦ ir eman an das bett kunt,
								was sy dannzemal von varender hab hat, das sol alles des <lb/>mans
								sin.</del>
						</p>
						<p>
							<seg n="30"><lb/>Wirt ouch ein kind wislos, das im sin vatter abgangen
								ist, und es nit als vil vernunfft haͧt ald <lb/>nit reden kan, haͧt
								es dann ein erbern man, mit dem es vor gericht bevogtet ist, nimpt
								er daz <lb/>kind an sin arm, so mag er mit desselben kindz hand und
								mit sin selbs mund des kinds varent <lb/>guͦt vergen, wenn er wil
								oder dem er sin dann gan, aͦn allein im selb.</seg></p>
						<p>
							<seg n="31"><lb/>Haͧt ouch das kind keinen vogt nit, nimpt es dann der
								nechst vattermag an sin arme, so maͧg er <lb/>ouch das varent guͦt
								vergen wem er wil, aͦn im selb, mit des kindtz hand und mit sin
								selbs mund, <lb/>und sol und mag das als guͦt krafft han, als es des
								kindz rechter vogt getaͧn hett.</seg></p>
						<p>
							<seg n="32"><lb/>Man sol ouch wissen, was nach der dingstatt recht zuͦ
								ligendem guͦt hoͤren sol: Des ersten harnisch, <lb/>wagen, karren,
								hu̍ser und alle ungeschliffen waͧffen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="33"><lb/>Were ouch, das korn uff dem feld stuͤnd, alle die wile
								es in samnoten lit, und es nit under <lb/>die wid komen ist, so
								heisset und ist es ligend guͦt. Ist es aber komen under die wid und
								es <lb/>nit an den samnoten lit, so hoͤrt es ze varendem guͦt und
								hoͤrt denn dem herren ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName>
								<lb/>zuͦ, der sol es schaffen, das es uff das guͦt gefuͤrt und da
								getroͤschen werd und es mit <lb/>verbunden sak von dannen fuͤren und
								sol how und strow uff dem guͦt beliben lan.</seg></p>
						<p>
							<seg n="34"><lb/>Were ouch das ein <num value="1">j</num> kast in einer
								wand stuͤnd, das er die wand verwese, so hört der kast <lb/>ouch ze
								ligendem guͦt und nit ze varendem.</seg></p>
						<pb n="8" facs="A_97_2__Nr__1__S__8_.tif"/>
						<p>
							<seg n="35"><lb/>Wenn froͧwen oder man her in dis dingstatt komend, als
								vil ir ist, die eins heren eigen sint, ist das die <lb/>selben lu̍t
								hie jar und tag by ir eigen brot und kost sitzend, von ir herren
								unversprochen, so sond sy <lb/>dannenthin gen <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> hoͤren und sol sy
								der her daselbs dannenthin halten und schirmen, <lb/>als ander
								husgenossen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="36"><lb/>Were ouch, das man oder froͧwen einandern icht taͤtind
								an den tod, mugend sy da trostung finden <lb/>oder han fu̍r ein
								recht ze komen, so sol sy der herr nicht turnen, es were dann, das
								es unerlich sachen <lb/>anruͦrte, darumb so mag sy der her ze
									<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> oder
								sin amptlu̍t in trostung nemen ald sy <lb/>turnen, weders er
								wil.</seg></p>
						<p>
							<seg n="37"><lb/>Ist ouch, das einer oder me, als vil der ist, sament
								stoͤssig werdent, als vast, das sy einander wundent <lb/>oder uff
								den tod einander schlachent, kunt da jeman zuͦ, es sigen fru̍nd,
								gesellen oder nachgeburn, und <lb/>sy darinnen in ein bringent und
								richtend, e, das die sach dem herren oder sinen amptlu̍ten klaget
								wirt, <lb/>so hat der herr noch die amptlu̍t das nit ze werren, noch
								darzuͦ ze griffen, ob sy also verricht werdent, <lb/>es treffe dann
								unerlich sachen an, die sol noch mag nieman richten noch darzuͦ
								tuͦn, dann mit <lb/>des herren ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> und der amptlu̍ten willen und
								wissen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="38"><del><lb/>Ist ouch, das froͧwen oder tochtran in dis
									dingstatt koment, die by der e sitzent, die sond und mugent
									<lb/>habent alles, das recht, fryheit und gnaͧd, in aller wis
									und mass, als die froͧwen und tochtren hand, <lb/>die nach der
									dingstatt gewonheit und recht enpfangen und genomen sint. Und
									ist, das der man <lb/>vor ir von todz wegen abgaͧt, so sol die
									frow des varenden guͦtz erben <num value="2">zwen</num> teil ze
									eigen und <lb/><num value="2">zwen</num> teil des ligenden guͦtz
									ze lipding, und das niessen mit verbundem sak unwuͤstlich, und
									<lb/>sol ouch <num value="2">zwen</num> teil gelten. Und were,
									das die frowen die geltschuld ze swaͤr beduͤcht, das der
									<lb/>man ze vil gelten soͤlt, so mag sy von ligender und
									varender hab staͧn und gar nicht gelten, <lb/>es waͤri dann, das
									sy die schuld mit ir vogt mit ir hand oder von mund versprochen
									und verheissen <lb/>hett.</del></seg>
						</p>
						<p>
							<seg n="39"><lb/>Wo auch zwey mentschen elich ze samen koment, <subst>
									<add place="left margin">wenn dann die <lb/>froͧw <del>und
											wil</del> zuͦ ira man an <lb/>dz bett nider kumpt und
										sich <lb/>entgurt, wz <lb/>sy dann ze mal varentz <lb/>guͦtz
										hat, so <lb/>bald sy sich ent<lb break="no"/>gurt, dz ist
										<lb/>des mans, <del>eigen</del>
										<lb/>und stirbt sy vor <lb/>dem man ab, so erbt der man von
										iro alles ir varend guͦt. Wer aber, dz der man vor der
										froͧwen absturbe</add>
									<del>ist da, dz die frow <lb/>oder man vor der froͧwen
										abstirbt</del>
								</subst> so sol die froͧw des ersten nemen, <lb/><del>und sol man
									ira söllenklich usrichten</del> wz sy zuͦ irem man braͤcht hatt,
								<lb/> dz sye ligend oder varend guͦt <add place="above">nu̍tzit
									usgenomen, ouch iro morgengab</add>, darzuͦ so sol man iro ouch
								verwisen, <add place="bottom">als verr sy dz alles vorhanden ist und
									sy <del>zu</del> dz <lb/>zoͧigen kan und mit iro eid kuntbar
									machet,</add>
								<lb/>den dritteil in varendem guͦt, wz ira man hinder im lasset,
								darus <lb/>sol sy dann den dritteil, so ir man schuldig ist,
								bezalen. Woͤlte sy <lb/>aber den dritten <abbr>dn</abbr> nit gelten
								der schuld, so ir man schuldig ist, so <lb/>sol ouch sy den dritteil
									<del>dn</del> von iro man nit erben, und sol da<lb break="no"
								/>mit der schuld ze bezalen für ir man ledig sin, <del>sy hab dann
									jemalen</del>
								<lb/><del>u̍tzit verhafft</del>. Es were dan, dz sy die schuld mit
								ir vogt mit ir hand <lb/>oder von mund versprochen und verheissen
								hette.</seg></p>
						<p>
							<del><lb/> Weder frowen ouch ein morgengab geben wirt, die sy zoͧigen
								kan, die sol und mag sy behaben mit <lb/>iro selbs hand, es sig
								dann, das sy die morgengab versworn hab vor offnem gericht, als
								recht ist.</del>
						</p>
						<pb n="9" facs="A_97_2__Nr__1__S__9_.tif"/>
						<p>
							<del><lb/>Was ouch ein froͧw zuͦ ir man braͧcht hat, das vorhanden ist,
								es sig morgengaͧb oder ander guͦt, das <lb/>sy zoigen kan und das sy
								mit ir eid kuntber machet, das soͤl man ir lassen vollangen und
								<lb/>ir verschroten gewand.</del>
						</p>
						<p>
							<seg n="40"><lb/>Wir mugend ouch einander u̍ber unser ligend und varent
								guͦt ze geteillit und ze gemeinder <lb/>nemen und zemen stossen, es
								sigind man, frowen, jung ald alt, wer die sind, und sol das
								offenlich <lb/>vor gericht geschehen, als recht ist, wa das ist, da
								man die vogt von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName> byhaben mag.</seg></p>
						<p>
							<seg n="41"><lb/>Wir hussgenossen sullen und mugen ouch unser recht und
								fryheit mit unser selbs handen <lb/>behan, erteillen und darumb
								ufhan, weliche dann in die dingstatt hoͤrend.</seg></p>
						<p>
							<seg n="42"><lb/>Wir soͤllen ouch unser ligende guͤter niena gewinnen
								noch verlieren dann in den rechten gedingen. <lb/>Und were, das wir
								der selben guͤter deheins jena anderswa verluͤren dann in den selben
								gedingen, <lb/>das sol uns dehein schaden bringen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="43"><lb/>Es ist ouch ze wissen, das man in den <num value="4"
									>vier</num> gedingen niendert umb richten sol, dann umb eigen
								und <lb/>erb. Und mag man umb ander sachen, welicher hand das ist,
								ungericht lassen, es well dann der richter <lb/>suss gern tuͦn und
								es der husgenossen und des richters will ist.</seg></p>
						<p>
							<seg n="44"><lb/>Wer ouch vor gericht bevogtet wirt, es sigin froͧwen,
									<del>oder</del> man, alt oder jung, der sol dem richter
								<lb/>geben <num value="1">ein</num> kopff win.</seg></p>
						<p>
							<seg n="45"><lb/>Es sond ouch, es sigint ingesessen burger ze <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> oder ussburger,
								die dahin hoͤrent, alle die <lb/>gnad, fryheit und das recht haben
								umb all sachen, in aller der wis und masse, als die dingstatt
								<lb/>ze <placeName ref="LOC_47.27632_8.75851">Bintzikon</placeName>
								hat, allein ußgenomen umb ir buͦssen <del>und umb ir wilen &amp;
									recht, die zwey sond</del>, <add place="left margin"> und iro
									heimstu̍r</add>
								<add place="above">dz</add> sol <lb/>usgesetzt sin.</seg></p>
						<p>
							<seg n="46"><lb/>Hie nach vindet man <subst>
									<del>all</del>
									<add place="above">die</add>
								</subst> buͦssen, die der herschafft ze <placeName
									ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName> von der dingstatt
								wegen ze <lb/><placeName ref="LOC_47.27632_8.75851"
									>Bintzikon</placeName> zuͦgehoͤrt, und sint der burger ze
									<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								buͦssen und frefninen herzuͦ nicht begriffen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="47"><lb/>Die erst buͦss ist, so ein gericht fu̍r ein u̍berbracht
								verbannen ist, als vil und dik das u̍berhoͤrig <lb/>wirt, das sol
								man bessren mit <num value="3">iij</num>  <abbr>dn</abbr>. Und
								woͤlt sin ze vil werden, so mag der richter mit <lb/>urteil erfarn,
								was darumb recht sig, nach gewonheit der dingstatt.</seg></p>
						<pb n="10" facs="A_97_2__Nr__1__S__10_.tif"/>
						<p>
							<seg n="48"><lb/>Der den andern frefnet under sinem ruͦssigen rafen, der
								den andern uss sinem hus vordert und <lb/>heischet, ald der dem
								andern an sin er redet, der jeglichs sol abgeleit werden dem herren
								ze <lb/><placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Gruͤningen</placeName>
								mit <num value="12">xij</num>  <abbr>dn</abbr> und dem kleger mit
									<num value="6">vj</num> . </seg></p>
						<p>
							<seg n="49"><lb/>Was ouch unerlicher sachen sind, die uner antreffent,
								die sond abgeleit werden nach des <lb/>genanten herren
							gnad.</seg></p>
						<p>
							<seg n="50"><lb/>Wer ouch den andern u̍ber erret, u̍ber zu̍nnt, u̍ber
								schnidet, u̍ber mayet, wundet oder <lb/>herdvellig machet ald
								bluͦtru̍nsig machet, was soͤlicher frefni sint, der jeglichs bessert
								dem <lb/>herren ze <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
									>Gruͤningen</placeName>
								<num value="6">vj</num>  <abbr>dn</abbr> und dem kleger <num
									value="3">dru̍</num> pfund. Ist, das es dem genanten <lb/>herren
								ald sinen amptlu̍ten klagt wirt, oder ob es fu̍r gericht kunt, so
								ist es geklagt, ist <lb/>aber, das es dem herren noch sinen
								amptlu̍ten nit klagt noch fu̍rbraͤcht wirt, so hand <lb/>sy der sach
								nicht nach ze greiffen noch damit ze schaffen.</seg></p>
						<p>
							<seg n="51"><lb/>Man sol ouch schaffen, das dem kleger umb sin buͦssen,
								die im zuͦgehoͤrent an des gerichtz <lb/>ring, vertroͤst
							werd.</seg></p>
						<p>
							<seg n="52"><lb/>Ouch ist ze wissen, das der obgenant herr ein froͧwen
								umb aller hand buͦssen bessern mag, als davor <lb/>von den mannen
								geschriben staͧt, doch das die froͧw des mans guͦt nicht me
								verlieren mag <lb/>dann <num value="18">xviij</num>
								<abbr>dn</abbr>.</seg></p>
					</div>
					<pb n="11" facs="A_97_2__Nr__1__S__11_.tif"/>
					<pb n="12" facs="A_97_2__Nr__1__S__12_.tif"/>
					<div>
						<ab type="dorsal"><lb/>Dingstattrodel.</ab>
					</div>
					<div>
						<ab type="dorsal">Rodel der dingstatt zu <placeName
								ref="LOC_47.27632_8.75851">Binzikon</placeName>, <date when="1435"
								>1435</date>.</ab>
					</div>
				</body>
				<back>
					<div><p>Offnungen sind Rechtsquellen aus dem ländlichen Raum aus der Zeit des
						Spätmittelalters und der Frühen Neuzeit. Sie dienten der Festsetzung von
						Rechtsnormen zur Regelung von Konflikten zwischen den Bevölkerung einer
						Ortschaft und deren Herrschaft. Die Regelungen kamen an der in der Regel
						zweimal jährlich stattfindenden, als Ding oder Täding bezeichneten
						Gerichtsversammlung zur Anwendung und wurden dort gleichzeitig periodisch
						erneuert. In den verschiedenen Artikeln des vorliegenden Binziker
						Dingstattrodels werden insbesondere das Erbrecht, das Eherecht und die
						Unterscheidung von liegendem und fahrendem Gut behandelt. Zudem enthält er
						eine Bussenverordnung und Bestimmungen zum Ablauf des Gerichts selbst. </p>
					<p>Den in Offnungen festgehaltenen Bestimmungen liegen Prozesse der
						Verschriftlichung mündlich überlieferter Rechtsgewohnheiten sowie der
						Kompilation und Überarbeitung bestehender Verträge, Urteile, Privilegien
						oder Satzungen zugrunde. Auch bereits verschriftlichte Offnungen wurden im
						Lauf der Zeit immer wieder überarbeitet. Solche redaktionellen Eingriffe
						erfolgten nicht selten vor dem Hintergrund sich verändernder
						Herrschaftsorganisation, so auch in der Offnung von <placeName
							ref="LOC_47.27632_8.75851">Binzikon</placeName>. Im Dingstattrodel sind
						zwei verschiedene, unterschiedlich zu datierende Hände erkennbar. Der
						ältere, zweite Teil des Rodels stammt wohl aus der Zeit vor 1408, dem Jahr,
						in dem die Herrschaft <placeName ref="LOC_47.28333_8.75"
							>Grüningen</placeName> als Pfandschaft an die Stadt <placeName
							ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> gelangte und fortan von
						dieser als Landvogtei verwaltet wurde. So findet in diesem früheren Teil
							<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> keine Erwähnung;
						erst im Frühling 1435 ergänzte ein wohl von der Stadt beauftragter Schreiber
						den zu Beginn des Rodels stehenden, ausführlicheren Teil mit Einleitung und
						der Datumsangabe (<bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Hanselmann 1997</ref>, S. 35</bibl>). </p>
					<p>Neben der vorliegenden Fassung ist die Offnung von <placeName
							ref="LOC_47.27632_8.75851">Binzikon</placeName> auch in der aus dem 16.
						Jahrhundert stammenden Kompilation von Landvogt <persName
							ref="GND_1089406568">Jörg Berger</persName>, dem sogenannten Bergerbuch
								(<bibl><ref
								target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=289244"
								>StAZH F II a 185</ref></bibl>), überliefert. Von allen im
						Bergerbuch verzeichneten Offnungen ist jene von <placeName
							ref="LOC_47.27632_8.75851">Binzikon</placeName> die älteste. Sie diente
						auch anderen Offnungen aus dem Gebiet als Vorlage; der Inhalt der später
						verfassten Offnung von <placeName ref="LOC_47.27856_8.84156"
							>Dürnten</placeName> beispielsweise ist zu einem grossen Teil dem
						Binziker Dingstattrodel entnommen. Generell spiegeln die zahlreichen
						verschiedenen Offnungen, die im Gebiet der Landvogtei
							<placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName> galten, die heterogene Zusammensetzung
						der Herrschaft wider. Nebst dem Dingstattrodel von <placeName
							ref="LOC_47.27632_8.75851">Binzikon</placeName> und der Offnung von
							<placeName ref="LOC_47.27856_8.84156">Dürnten</placeName> hatten die
						Ortschaften <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdürnten</placeName>,
							<placeName ref="LOC_47.31279_8.72325">Mönchaltorf</placeName>,
							<placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> und <placeName
							ref="LOC_47.33663_8.94127">Fischenthal</placeName> sowie die Häuser
							<placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Bubikon</placeName> und
							<placeName ref="LOC_47.346284_8.864490">Greifenberg</placeName> jeweils eigene Offnungen. </p>
					<p>Zu den Offnungen von <placeName ref="LOC_47.27856_8.84156"
							>Dürnten</placeName> und <placeName ref="LOC_47.27632_8.75851"
							>Binzikon</placeName> vgl. <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Hanselmann 1997</ref></bibl>; <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Schauberg, Zürcherische Rechtsquellen</ref>, S. 38-40</bibl>; zu
						Offnungen im Allgemeinen vgl. <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>HLS</ref></bibl>, <bibl><ref
								target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008946/2011-11-02/"
								>Offnungen</ref></bibl>; <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Teuscher 2001</ref></bibl>; zur Ortsgeschichte von Grüningen im
						Spätmittelalter vgl. <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Brühlmeier 2008</ref></bibl>; <bibl><ref
								target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
								>Leutenegger 1989</ref></bibl>; zur Editionssituation der Zürcher
						Offnungen im Allgemeinen vgl. <bibl><ref
								target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/Dateien/304/D1523837.pdf"
								>StAZH A 97</ref></bibl>.</p></div>
				</back>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
