<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
    <respStmt>
     <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_021</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4902206">StAZH E II 422, fol. 45r-45av</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Rundschreiben des Kirchenvorstehers Anton Klingler an die Dekane bezüglich eines Gerüchts
      über einen Poltergeist im Lindauer Pfarrhaus</head>
     <msContents>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Eintrag</filiation>
       <filiation type="original"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1697-01-28"/></origin>
     </history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key000301">Pfarrer</term>
     <term ref="key004865">Zauberei</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="45r" facs="StAZH_E_II_422__fol__45_r_.tif"/>
<div><p><lb/>Ehrwürdiger, hoch- und wolgelehrter, 
     <lb/>insonders hochgeehrter herr decane!</p>
     <p><seg><lb/>Dieweil von etwas zeit her, so wol zu stadt als 
     <lb/>land, ein schandtliches und höchstärgerliches
     gerücht,
     <lb/>zu viler herzen betrübnus erschallen, als wann zu 
      <placeName ref="LOC_Lat_Long">Lin<lb break="no"/>dau</placeName> in dem pfarrhauß ein gespängst, zu großer
     <lb/>beunrühigung der einwohnern von underschidenlichen
     <lb/>persohnen gesehen und gehört werde, darüber vil
     unbe<lb break="no"/>gründte, 
      ganz ungleiche discursen hin und wider 
     <lb/>geführt worden. Als haben die <abbr>hhrn</abbr> examinatores
     <lb/>beyder ständen, umb wahrhaffte eigentliche infor<lb break="no"/>mation 
      davon zuhaben <abbr>hren</abbr> <abbr>pfr.</abbr> <persName ref="GND_1089544812">Denzler</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Lin<lb break="no"/>dau</placeName> 
      persöhnlich für sich bescheiden und von ihme
     <lb/>folgenden bericht vernommen:</seg>     <seg>Daß er mit den 
     <lb/>lieben seinigen von erster seiner ankonfft an viler<lb break="no"/>ley 
      gepölder nit ohne großen schrecken zu under<lb break="no"/>schidenlichen 
      mahlen in der studier- und wonnstuben, auch
     <lb/>andern gemächern des pfarrhaußes zu nacht
     <lb/>und tagszeit gehöret, welches von seinem
     <lb/>schneider, der ihme auß der arbeit geflohen, 
     <lb/>und andern, die in das pfarrhauß gewandlet, di<lb break="no"/>vulgirt, 
      dabey aber weder von ihme, noch von
     <lb/>jemand in seiner gemeind, vilweniger von ihme
     <lb/>selbst oder seinen haußgenoßen außgegeben worden,
     <lb/>als wann dißes oder jennes in specie, oder diese
     <lb/>und jenne persohn in individuo erscheine, sonder
     <lb/>daß nur ein unruhiger poldergeist auß
     <lb/>verhängnus gottes sich hören laße.</seg> <seg>Wie dann
     <lb/><abbr>hren</abbr> pfarrer <persName>Haußlins</persName> <abbr>sel:</abbr> hinderlaßene selbst
     <lb/>bekent und ausgesagt, auch vor uns nach
     <lb/>bekennen und aussagen, daß schon under ihres lieben
      <pb n="45v" facs="StAZH_E_II_422__fol__45_v_.tif"/>
     <lb/>vatter <abbr>sel.</abbr>, als seinem <abbr>hren</abbr> vorfahren, ja schon vor
     <lb/>langer zeit, under <abbr>hren</abbr> pfarrer <persName>Fehr</persName> <abbr>sel:</abbr> mehr<lb break="no"/>mahlen etwas ungeheürs observirt und gewahret
     <lb/>worden, deßen die ursach seyn solle, daß vormahlen
     <lb/>eine magd einen kindermord daselbst begangen, wie dann
     <lb/>an dem orth, da die mordthat geschehen, das meiste
     <lb/>unwesen und gepölder geführet wird.</seg> <seg>Und
      <lb/>weilen von <abbr>hren</abbr> <abbr>pfr.</abbr> <persName ref="GND_1089544812">Denzler</persName> zimlich ehrrühriges
     <lb/>spargirt worden, als wann er zu abtreibung dißes
     <lb/>poldergeists untheologisch verfahren, hat er sich
     deßent<lb break="no"/>wegen also verantwortet, daß aus seinem verfahren
     <lb/>sich erhellet, er habe mit den lieben seinigen in allem
     seine hofnung und 
     <lb/>trost allein auf gott, der stärker und gewaltiger 
     <lb/>als ihr widersächer, steif gesezt, und in dißer
     <lb/>über ihn verhängten unruhe durch unabläßliches
     <lb/>gebet und seüfzen gnädiger hülf mit kindtlicher
     <lb/>gedult und gelaßenheit von ihme erwartet,
     <lb/>weßwegen mann ihne mit trost fehrners aufge<lb break="no"/>richtet, 
      und wie er sich weiters under der hand des 
     <lb/>herren in das könftige zuverhalten habe, underrichtet, 
     <lb/>dabey aber die nothwendige insinuation an ihme ge-
     <lb/>than, seine stillständer und gemeindsgnoßen dahin
     <lb/>ernsthaft zuvermannen, daß sie dißes wesen nit
     weiters
     <lb/>divulgiren, mit angehenkter treüwung, daß auf ds
     <lb/>erste spargament eine scharfe inquisition auf
     <lb/>den urheber gehalten und er nach verdienen ab-
      <lb/>gestrafft werden solle.</seg>     <seg>Dißes wird so wol auf
     <lb/>befehl <abbr>uns:</abbr> <abbr>gnen.</abbr> <abbr>hhren.</abbr> als der <abbr>hhren</abbr> examinator <abbr>u</abbr>
     <lb/><abbr>mhhren</abbr> decano und seinen <abbr>hhren</abbr> capitulsbrüderen
     kundt<lb break="no"/>gethan, damit wo dißes ungute und nachtheilige 
     <lb/>gerücht 
       <pb n="45a" facs="StAZH_E_II_422__fol__45_a_r_.tif"/>     
      <lb/>in ihren gemeinden erschalle, zu nothwendiger 
     <lb/>rettung und reparirung <abbr>hren</abbr> <abbr>pfr.</abbr> <persName>Häußlins</persName> <abbr>sel</abbr>
     <lb/>ehr, mit vorsichtigkeit, durch erinnerung und 
     <lb/>vermannung, ab der canzel oder von nöthen, oder stillständ, ir nach
     <lb/>beschaffenheit das gerücht, groß oder klein, kopirt
     <lb/>und getüscht werde, mit anfügen, daß dergleichen
     spar<lb break="no"/>gament herrühre theils aus mangel der liebe, theils
     <lb/>aus mangel des glaubens, theils aus unwüßen<lb break="no"/>heit 
      der erkantnus gottes und seines worts.
     <lb/>Dann was ist doch liebloser, als nach dem
     <lb/>tod eines sonst ehrlichen manns auf etwas ge<lb break="no"/>hörtes 
      gepölder arguiren und spagiren, dißer
     <lb/>mann ist nach seinem tod unrühwig, er lauft 
     <lb/>umbher, muß in seinem leben nit vil gutes ge<lb break="no"/>wesen 
      seyn, und darüber bald dißes, bald jennes
     <lb/>suspiciren und argwohnen, deßen mann weder grund
     noch
     <lb/>fundament hat? Und gesezt, daß man etwas grund
     <lb/>hete, ach wie vil müßten nach ihrem tod herumb<lb break="no"/>laufen, die sich etwann mit heimlichen und
     verborgenen
     <lb/>lastern befleckt haben! Wiewolen mann dergleichen
     nichts
     <lb/>weißt noch aufbringen kan, wan dem <abbr>sel:</abbr> <abbr>hren</abbr>
     <lb/><persName>Haüßlein</persName>, der ein ganz vernünftiges, mit gebet
     <lb/>und seüfzen zu gott, biß auf den letzten athemzug
     <lb/>höchstrühmliches end von dißer welt genommen hat.
     <lb/>Und wann auch dem teüfel selbst durch gottes
     <lb/>verhängnus der zaum so weit gelaßen wurde,
     <lb/>daß er in gestalt <abbr>hren</abbr> <persName>Haüslins</persName> <abbr>sel</abbr> erscheinen
     könte,
     <lb/>solte darum das grund genug seyn, <abbr>hr</abbr> <persName>Haüßlein</persName>
     <lb/>müße kein kind der seligkeit seyn? Ach liebloser 
      <lb/>grund! War darum der fromme prophet <persName ref="GND_118605313">Sa<lb break="no"/>muel</persName> kein seliges kind gottes, daß jenne hex
     <lb/>zu <placeName>Endor</placeName> auß zulaßung Gottes einen teüfel
       <pb n="45av" facs="StAZH_E_II_422__fol__45_a_v_.tif"/>
     <lb/>herfür gezauberet, der in der gestalt dißes theüren
     pro<lb break="no"/>pheten erschinnen und sich in worten und geberden als
     der
      <lb/>wahrhafte <persName ref="GND_118605313">Samuel</persName> erzeiget? Der mangel des glau<lb break="no"/>bens aber laßt sich herfür darinn, daß mann bey
     solchen
     <lb/>anläßen darfür haltet, verstorbene leüth seyen nach 
     <lb/>ihrem tod unrühwig, und laufen herumb, da doch
     <lb/>der leib ruhet in der erden, die seel aber hingehet
     zu
     <lb/>ihrem schöpfer, eintweders zur ewigen ruhe, oder
     <lb/>aber in den orth der qual, ohne ein einichen fehrnern
       <lb/>außgang.</seg> <seg>In allen aber ist große, grobe unwüßen<lb break="no"/>heit gottes und seines worts, deswegen <abbr>mhhren</abbr>
      <lb/>decanus samt seinen <abbr>hhren</abbr> <choice><abbr>mitcapitulsbrüdrn</abbr><expan>mitcapitulsbrüdren</expan></choice>
     <lb/>mit allem fleiß erinnert werden, ihr volk auf
     <lb/>dem wort gottes eines beßeren zubereden, und auf
     <lb/>alle ersinnliche weise dißem höchstägerlichen,
     unserem
     <lb/>allerheiligsten glauben auch bey der widerpart nach<lb break="no"/>theiligen falschen gerücht zusteüren, und in
     gänzliches
        <lb/>vergeß zubringen.</seg> <seg>Womit nechst empfehlung
     <lb/>göttlichem obschirm verbleibe nechst schönstem
     <lb/>gruß</seg></p>
 <p><seg><lb/><origPlace ref="LOC_Lat_Long">Zürich</origPlace> den <origDate when="1697-01-28">28. jenner. 
     <lb/>1697</origDate>.
     <lb/>Meines hochgeehrten <abbr>hren</abbr> 
     <lb/>decani
     <lb/>dienstberichtwilligster
  <lb/><supplied><persName ref="GND_12120071X">Anton Klingler</persName></supplied></seg></p>
</div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Angesichts des Gerüchts, im Pfarrhaus von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Lindau</placeName> gehe seit mehreren Generationen
       wegen eines von einer Magd dort begangenen Kindsmords ein Poltergeist um, der ein Wiedergänger
       des verstorbenen Pfarrers <persName>Häuslin</persName> sei, ermahnt <persName ref="GND_12120071X">Anton Klingler</persName> die Geistlichen, diesem Gerücht
       entgegenzutreten. Auch das ehrenrührige Gerücht, der jetzige Pfarrer <persName ref="GND_1089544812">Denzler</persName> habe mit
       unorthodoxen Mitteln den Poltergeist zu vertreiben versucht, sei zu unterbinden. Der
       Geisterglaube verletze die Ehre des verstorbenen Pfarrers und zeuge von mangelndem Glauben.
       Das Schreiben belegt, dass Poltergeister theologisch zwar als Machenschaft des Teufels
       denkbar waren, aber die Kirche die vorreformatorischen und weiterhin lebendigen Vorstellungen
       von Geistern als Widergänger von Toten zu bekämpfen suchte.</p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
