<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Walter Letsch</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Denia Stettler</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
                <date type="print" when="2024-10-10"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_064</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=276587"
                            >StAZH C III 25, Nr. 1</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Verpfändung der Burg Steinegg und weiterer Güter durch Ritter Albrecht von
                        Steinegg für Heimsteuer und Morgengabe seiner Frau Elisabeth von
                        Rosenau</head>
                    <msContents>
                        <summary>Heinrich Lind, Stadtammann von Konstanz, beurkundet, dass Ritter
                            Albrecht von Steinegg seiner Frau Elisabeth von Rosenau um 120 Mark
                            Silber für ihre Heimsteurer und Morgengabe folgende Leute und Güter
                            versetzt habe: Die Burg Steinegg samt allem Zubehör, die Vogtei in
                            Seeben und über den See, den Spätenhof und das Gut, das Hildebrant
                            bebaut, das Gut, das Wälti Keller jenseits des Seebachs bebaut, die
                            Wiese des Schmids von Mäningen, die Dorfleute als freies Eigen, die
                            Hardleute, die Fehr von Gütighausen und alle Eigenleute, Männer und
                            Frauen. Heinrich Lind und Albrecht von Steinegg siegeln.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Orginal</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate when="1357-04-22"/></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="15.5"/>
                                        <width unit="cm" quantity="32"/>
                                    </dimensions><dimensions type="plica">
                                        <width unit="cm" quantity="1.5"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                                nontei:condition="well-preserved">
                                <persName role="sigillant">Heinrich von Lind</persName>
                            </seal>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2"
                                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                                nontei:condition="$$$well-preserved$$$">
                                <persName role="sigillant">Albrecht von Steinegg</persName>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1357-04-22"
                            /><origPlace>Konstanz</origPlace></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key003398">Aussteuer</term>
                    <term ref="key005098">Eherecht</term>
                    <term ref="key000112">Morgengabe</term>
                    <term ref="key000441">Pfand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb facs="C_III_25__Nr__1__r_.tif"/>
                <p>Ich, <persName>Hainrich der Lind</persName>, stattamman ze <placeName
                        ref="LOC_Lat_Long">Costentz</placeName>, tuͦn kunt allen, die disen
                    brief ansehent oder hoͤrent lesen, das her <persName>Albreht von
                        <lb/>Stainegge</persName>, ritter, fu̍r mich kam fu̍r geriht und offnet mit
                    fu̍rsprechen, er welt fro <persName>Elisabethen von Rosenow</persName>, siner
                    elicher fro<lb break="no"/>wen, versetzen die burg <placeName
                        ref="LOC_Lat_Long">Stainegge</placeName> mit den gu̍tern, die dar
                    zuͦ hoͤrent, aker und wisen, holtz und veld, mit wasen und mit
                        <unclear>zwi</unclear> und <lb/>die vogttay ze <placeName
                        ref="LOC_Lat_Long">Sewe</placeName> und den sew mit aller zuͦ
                    gehoͤrd und <placeName>Spaͤten hof</placeName> und das guͦt, das
                        <persName>Hiltprant</persName> buwet, und das guͦt, das <persName>Waͤlti der
                        Keller</persName>
                    <lb/>buwet ennent dem <placeName ref="LOC_Lat_Long">Sebach</placeName>,
                    und des <placeName>Schmides wis</placeName> ze
                            <placeName><unclear>Maͤningen</unclear></placeName> wegen, und die
                    dorflu̍t und ir geschlaͤht, so sin fryes aigen waͤrint, <lb/>und die Hard lu̍t
                    und ir geschlaͤht, und die <persName>Verren</persName> von <placeName
                        ref="47.588109_8.734242"><unclear>Gu̍tsikusen</unclear></placeName> und ir
                    geschlaͤht und alle die lu̍t, die er het, es waͤrint frowan ald <lb/>man. Disvor
                    benempten lu̍t und guͤter welt er der egenanten siner elichen frowen versetzen
                    mit allen rehten und mit aller zuͦ gehoͤrd, als och <lb/>ers untz her gehebt und
                    genossen het und als su̍ an in braht waͤrint ze ainem rehten gewerten pfant umb
                    zwaintzig und <lb/>hundert march loͤtiges silbers Costentzer gewaͤges fu̍r ir
                    hainstu̍r und fu̍r ihr morgengab, mit solchem verding, waͤr, das in die
                    <lb/>vorgenant fro <persName>Elsbeth</persName> u̍berleben welt, si danne ir
                    ding aͤnderren, es waͤr ze der ê ald ze kloster, so soͤlt die burg <placeName
                        ref="LOC_Lat_Long">Stainegge</placeName> iren <lb/>bu̍rden, die si
                    bi im het, ledig und los sin fu̍r vierzig march silbers, und soͤltint dannoht
                    die andern lu̍t und guͤter ir reht pfant sin <lb/>fu̍r ahtzig march silbers, da
                    mit si tuͦn und schaffen soͤlt, was sy welt. Die obgenant fro
                        <persName>Elisabeth</persName> soͤlt och die vorgenanten lu̍t <lb/>und
                    guͤter nieman ze loͤsent geben, wan ains mit dem andern und nit ains aͤn das
                    ander. Und hat im der vorgenant her <persName>Albreht <lb/>von
                        Stainegg</persName> ervaren an ainer urtail, wie er den satz vollefu̍ren
                    soͤlt, daz es kraft het. Do ward ertailt mit gesamnoter <lb/>urtail, das er die
                    vorgenanten burg <placeName ref="LOC_Lat_Long">Stainegge</placeName> und
                    lu̍t und guͤter mit aller zuͦgehoͤrd und mit allen rehten und ehafte der
                    <lb/>vorgenanten fro <persName>Elisabethen</persName>, siner elichen frowen, da
                    offenlichen vor geriht versassti ze ainem gewerten pfant umb zwainzig und
                    <lb/>hundert march loͤtiges silbers Costentzer gewaͤges fu̍r ir hainstu̍r und ir
                    morgengab, mit dem geding, als vor geschriben stat, <lb/>und das es denn wol
                    kraft het. Das vollefu̍rt och der vorgenant her <persName>Albreht von
                        Stainegg</persName> da offenlichen vor geriht, als im <lb/>ertailt wart. Und
                    ze urkund der warhait aller diser dinge gebent wir, die vorgenanten
                        <persName>Hainrich der Lind</persName>, stathamman <lb/>ze <placeName
                        ref="LOC_Lat_Long"><choice>
                            <abbr>Cost</abbr>
                            <expan>Costenz</expan>
                        </choice></placeName>, und her <persName>Albreht von Stainegge</persName>,
                    unsru̍ insigel an disen brief, der ist ze <origPlace ref="LOC_Lat_Long"
                        >Costentz</origPlace> geben, do man von <origDate when="1357-04-22">Cristes
                        geburt <lb/>zalte dru̍zehenhundert jar, dar nach in dem siben und
                        fu̍nffzigosten jar an sant <persName ref="GND_118538527">Geryen</persName>
                        abent</origDate>.</p>
                <pb facs="C_III_25__Nr__1__v_.tif"/>
                <ab type="dorsal" hand="hand18c"><origDate when="1357-04-22">F. <persName
                            ref="GND_118538527">Georgii</persName> abend <lb/>1357</origDate></ab>
                <ab type="dorsal" hand="hand18c"><placeName ref="LOC_Lat_Long"
                        >Steinnegg</placeName></ab>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p>Im Rahmen von Eheschliessungen wurden im Mittelalter verschiedene
                    Gütertransaktionen getätigt, die insbesondere der langfristigen finanziellen
                    Absicherung von Frauen dienten. Zu den unterschiedlichen Funktionsweisen solcher
                    Heimsteuern, Morgengaben und Widerlegungen vgl. den Kommentar zu <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_063"
                        >QZH, Nr. 63</ref>, für weitere Fälle auch <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_065"
                        > QZH, Nr. 65</ref> (1360), <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_066"
                        > QZH, Nr. 66</ref> (1430) und <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_067"
                        > QZH, Nr. 67</ref> (1444).</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
