<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
    <respStmt>
     <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_014</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4902121">StAZH E I 10.4, Nr. 3.2</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Zeugenaussagen zu einem konfessionell besetzten Wirtshauskonflikt</head>
     <msContents>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Aufzeichnungen (Doppelblatt)</filiation>
       <filiation type="original"></filiation>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history><origin><origDate from="1615-01-01" to="1615-12-31">Datierung gemäss StAZH E I 10.4, Nr. 3.1</origDate></origin></history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key000285">Ehrverletzung</term>
     <term ref="key000670">Konfession</term>
     <term ref="key000301">Pfarrer</term>
     <term ref="key000758">Wirtshaus</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="1" facs="StAZH_E_I_10_4__Nr__3_2__S__1_.tif"/>
     <div><p><seg><lb/>Ufgenommen kundtschafft vor dem frommen, vesten und
      <lb/>wyßen herrn <persName>Hans Jacob Keller</persName>, burger <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>, unnd der
      <lb/>zyt vogt der herrschafft <placeName ref="LOC_47.22446_8.46262">Knonouw</placeName>, deßglychen inn bysin
      <lb/>undervogt <persName>Lienhartten Walldreß</persName> zu <placeName ref="LOC_47.22446_8.46262">Knonouw</placeName>.</seg> <seg>Unnd
      <lb/>zügeten by iren geschworenen Eiden mitt nammen
       <lb/><persName>Hanß Hëberlig</persName> zu <placeName ref="LOC_47.26943_8.42448">Bigkwyl</placeName>, amptß wachtmeister, daß alß
       <lb/>er züg, der <persName>Ursula Gmünderin</persName> zu <placeName ref="LOC_47.17242_8.51745">Zug</placeName> vor herrn aman
      <lb/><persName ref="GND_1075829879">Zurlouben</persName>, und dem statt rath, bystand gweßen, habe er 
      <lb/>uß iren geheiß, durch pannerherrn <persName>Koli</persName>, iren fürsprechen,
      <lb/>uff <persName>Batt Boumgarttern</persName> von <placeName ref="LOC_47.17764_8.59215">Wyl</placeName>, klagen und fürhallten 
       <lb/>lassen:</seg> <seg>Daß alß sy, <persName>Gmünderin</persName>, zu <placeName ref="LOC_47.17764_8.59215">Wyl</placeName> im <placeName ref="LOC_47.15886_8.53866">Zuger piett</placeName> mit 
      <lb/>ime, <persName>Boumgartter</persName>, thrungken, da habe er, <persName>Boumgartter</persName>,
      <lb/>zu ir, <persName>Gmünderin</persName>, gredt: <quote>Du küy drëgk, ich bring dir eins.</quote>
      <lb/>Unnd als <persName>Gmünderin</persName> inne, <persName>Boumgartter</persName>, darumb beschelgkt
      <lb/>und gredt, er thrybe allweg syne tratzwortt, habe Boum<lb break="no"/>gartter 
      iro domalß widerumb geandtworttet, er seche woll
      <lb/>sy, <persName>Gmünderin</persName>, heygs nit gern. Sy heyge ouch nach ein humbel
      <lb/>im arß, darzu wölle er iro noch woll sagen, was die Züricher
      <lb/>sigind, waß sy für ein leer fhüerind. Sy fhüerind keinß ap<lb break="no"/>postels 
      leer, sy fhüerind nun des <persName ref="GND_118637533">Zwinglins</persName> leer, unnd 
      <lb/>denselben habe man verbrenndt, dann er sige ein ketzer
      <lb/>gsyn, und sigind wirß ouch. Und sige under uns Zürichern
      <lb/>niemandt zu Gott kommen. Und kömme by uns niemandt zu
      <lb/>Gott, dann allein die zweig jerigen kindli und welliche
      <lb/>darunder allt sigind. Zudem wölle er iro ouch woll sagen,
      <lb/>waß wir Züricher für pfaffen habind, die könnind nütt.
      <lb/>Aber ier könnind innen die sünden verzychen, und unsere,
      <lb/>der Zürichern, könnindtß nit. Wie nun hieruf sy, <persName>Gmünderin</persName>,
      <lb/>zu ime, <persName>Boumgartter</persName>, gredt, er heigs erhygt. Dann ire
        <pb n="2" facs="StAZH_E_I_10_4__Nr__3_2__S__2_.tif"/>
      <lb/>könnind die sünden ouch nit verzychen. Dann wellicher sünder 
      <lb/>rüw und leid über syne sünd habe, und gott umb verzychung
      <lb/>bitten thüeige, dem verzyche gott die sünden. Da habe
      <lb/><persName>Batt Boumgarttner</persName> darüber wytter gredt, er heige der jaren
      <lb/>gmeindt, der krieg werde wider angohn, aber es sige ver<lb break="no"/>gebens, 
      wyl daß wytt- oder breittmul (herrn aman <persName ref="GND_1075829879">Zur<lb break="no"/>louben</persName> 
      damit gemeindt) und der burgermeister <persName ref="GND_119464632">Holtzhalb</persName>
      <lb/>zu <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> lebind, so bescheche es nit. Aber wann eß wider
      <lb/>angienge, welltind sy unß Zürichern anderst thun, dann vor.
      <lb/>Dann sy wölltind unß das kloster <placeName ref="LOC_47.22523_8.51104">Cappell</placeName> nit mehr schëngken,
      <lb/>wie vor. Daruf heige sy, <persName>Gmünderin</persName>, gredt: <quote>Rüwtß dich
      <lb/>denn so übel? Was wottist mit thun, du <persName>Boumgartter</persName>,
      <lb/>wottist dyne kind darfür setzen?</quote></seg> <seg>By wellichen jetzterzellten
      <lb/>reden (so sy, <persName>Ursula Gmünderin</persName>, und <persName>Batt Boumgartter</persName> also 
      <lb/>gegen einandern gethonn) sige der priester von <placeName ref="LOC_47.20192_8.58053">Nühen</placeName>, sampt
      <lb/>synem diener gsyn, der habe ouch darzu gredt: <quote>Pfuy, pfuy,
      <lb/>das ist zevill.</quote> Er habe sölliches gegen unß (den Zürichern)
      <lb/>nie geredt.</seg> <seg>Hierüber habe <persName>Batt Boumgartter</persName> uff
      <lb/>alle jetztgemellte (von ime gethon zesyn) erklagten reden
       <lb/>und schmach wortt allda zu <placeName ref="LOC_47.17242_8.51745">Zug</placeName> vor rath anderß nützit
      <lb/>niemals geredt, ouch uff synes eignen fürsprechen gehept,
      <lb/>allso weder zuvor noch darnach gentzlich nützit gelougnet
      <lb/>nach verandtworttet, dann allein, das sy, die <persName>Gmünderin</persName>,
      <lb/>ime, <persName>Boumgartter</persName>, zu söllichen reden anlaaß gegeben habe.
      <lb/>Welliches aber sy, <persName>Gmünderin</persName>, gentzlich verneinet, und gredt,
      <lb/>sy habe ime zu söllich schmach reden keinen anlaaß gegeben.
      <lb/>Dann er, <persName>Boumgartter</persName>, habe dißere wortt nit allein nun an dem
      <lb/>ordt zu <placeName ref="LOC_47.17764_8.59215">Wyl</placeName>, sunder ouch etwa uf dem kilchweg mehr
      <lb/>gredt.</seg></p>
      <pb n="3" facs="StAZH_E_I_10_4__Nr__3_2__S__3_.tif"/>
      <p><seg><lb/><persName>Heinrich Kleiner</persName> von <placeName ref="LOC_47.24779_8.46399">Mettmastetten</placeName>, der domalß ouch ir,
      <lb/><persName>Gmünderin</persName>, bystannd gewëßen, züget glychß, und ein<lb break="no"/>mündig 
      wie wachtmeister <persName>Hëberlig</persName>.</seg>
      <seg><lb/>Unnd beschlosßend damit ire kundtschafft sagen.</seg></p></div>
     <pb n="4"/><!-- msr: letzte Seite leer, nicht digitalisiert -->
    </body>
    <back>
     <div><p>
      Das Wirtshaus als Knotenpunkt diverser
      Begegnungen war immer wieder ein Ort von Streitigkeiten. Die Kundschaft zeugt
      von einer entsprechenden Klage <persName>Ursula Gmünders</persName> gegen <persName>Batt Baumgarten</persName>: <persName>Baumgarten</persName>
      habe bei einem gemeinsamen Trunk in einem Zuger Wirtshaus nicht nur sie
      persönlich beleidigt, sondern auch die Grundlagen des Zwinglianismus in Zweifel
      gezogen. Er habe <persName ref="GND_118637533">Zwingli</persName> und die Zwinglianer als Ketzer bezeichnet, die
      Rechtfertigungslehre geleugnet, das Verständnis von der Priesterschaft aller
      Gläubigen infrage gestellt sowie mit kriegerischen Konfessionskonflikten
      geprahlt. Die Auseinandersetzung belegt zum einen, dass Laien theologisch
      informiert waren und sie zum anderen die konfessionellen Spannungen zur
      Austragung von Ehrenhändeln zu nutzen wussten.
      </p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
