<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Denia Stettler</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Denia Stettler</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
            <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
            <date type="print" when="2024-10-10"/>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>QZH_062</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=5159470">StAZH
                     B VII 21.94 (fol. 65 r - 77 r)</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Einung der Fischer vom Pfäffikersee</head>
               <msContents>
                  <summary>In Anwesenheit von Hans Heinrich Müller, Landvogt von Kyburg, bestätigen
                     und erneuern die Fischer von Pfäffikon und Seegräben die in ihrer Einung
                     festgelegten Rechte und Pflichten bezüglich der Nutzung des Pfäffikersees.
                     Geregelt werden unter anderem die Huldigung (fol. 66r, 74v), Bussen (fol. 68r,
                     69r, 70v, 71r, 71v), die erlaubten Mengen und Masse verschiedener Netze, Beren,
                     Fächer und Angeln (66v, 68r, 68v, 69v, 70r, 73v, 74r, 74v), das Beschriften und
                     Ausleihen der Ausrüstung sowie Vorkaufsrechte (72r). Es wird festgelegt wo
                     (66v, 67v, 68r, 70r, 70v, 71r) und wann gefischt werden darf und welche Schon-
                     und Laichzeiten zu beachten sind (67r, 67v, 72r, 73r, 73v, 74r). Es gelten
                     jeweils unterschiedliche Regeln für Weidleute, die mit Netzten fischen
                        (<q>Garnlüthen</q>) und solchen, die Reusen benutzen (<q>Berenlüthen</q>)
                     (fol. 66v, 67r, 67v, 69r, 69v, 70r, 70v, 71r, 71v). Verschiedene Nachträge
                     zwischen 1631 und 1676 erwähnen die Verkündigung, Bestätigung und Erneuerung
                     der Einung und nennen die jeweils neu gewählten Seevögte von Pfäffikon und
                     Seegräben (75v-77r).</summary>
                  <msItem>
                     <textLang>Deutsch</textLang>
                     <filiation type="current">Aufzeichnung</filiation>
                     <filiation type="original"><origDate from="1625-06-01" to="1676-04-02"
                        /></filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support><material>Papier</material></support>
                        <extent><dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="31.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="21.5"/>
                           </dimensions></extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin><origDate from="1625-06-01" to="1676-04-02"
                        /><origPlace>Pfäffikon</origPlace></origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc> </profileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000184">Bussen</term>
               <term ref="key000536">Fischerei</term>
               <term ref="key000715">Gewässer</term>
               <term ref="key004706">Konzession</term>
               <term ref="key000335">Nutzungsrecht</term>
               <term ref="key004022">Satzung</term>
               <term ref="key005446">Umweltschutz</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb n="65r" facs="B_VII_21_94__fol__65_r_.tif"/>
            <head>
               <lb/>Vischer einung <lb/>der weidlüthen zu <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202"
                  >Pfeffickhen</placeName> unnd <lb/><placeName ref="LOC_47.34124_8.77131"
                  >Seegreben</placeName>
            </head>
            <p>
               <lb/><add type="dorsal" hand="laterHand"><placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
                     >Kyburg</placeName></add>. </p>
            <p>
               <lb/><add type="dorsal" hand="laterHand">In die Trucken lit. 5. i.</add></p>
            <pb n="66r" facs="B_VII_21_94__fol__66_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Diß ist der einung, so gmeine weidlüth von <lb/><placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfëffickhen</placeName> unnd <placeName
                  ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegreben</placeName> uff dem See <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfëffickh<lb break="no"/>en</placeName> inn bysyn deß
               frommen, vesten, fürsichtig<lb break="no"/>en unnd wyßen herrn <persName
                  ref="GND_1074540360">Hannß Heinrichen Müll<lb break="no"/>ers,</persName> burgers
                  <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> unnd dißer zyth vogt der
               <lb/>grafschafft <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>, mit
               einannderen ge<lb break="no"/>machet, geordnet unnd gesetzt, auch er<lb break="no"
               />nüweret unnd bestettiget habend, wie <lb/>hernach von einem articel an den
               <lb/>annderen geschriben stat, <lb/>anno 1625. </p>
            <p>
               <lb/>Item zumm ersten soll man wüssen, das was der<lb break="no"/>selbig see zuͦ
                  <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfëffickhen</placeName> begriffen hat, da
               hörend hohe <lb/>unnd kleine gricht an das huß <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
                  >Kyburg</placeName>. Unnd so <lb/>dickh die weidlüth vorgemellt den einung von
               wëgen <lb/>ires sees machen wellend, sol allwëgen ein herr zuͦ <lb/><placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName> darby syn und den helffen machen.
               Unnd sol <lb/>jeder vischer unnd weidmann imme als dann an syn hand <lb/>verloben, by
               guten thrüwen zuhallten und dem nachzegahn <lb/>inn allen nachgeschribnen puncten
               unnd articlen by <lb/>der buͦß einer marckh silbers, auch einer den anderen
               <lb/>leiden by derselben glübt und buͦß. Unnd so dickh einer <lb/>den einung
               übersicht ald darwider handlet, der sölle <lb/>umb die buͦß, wie obstat, gestraff
               werden, doch so <lb/>sol es keinem an synen ehren nützit schaden. </p>
            <pb n="66v" facs="B_VII_21_94__fol__66_v_.tif"/>

            <p>
               <lb/>Item der vischeren garn sol die haspel wand zwëntzig <lb/>und acht klaffter
               lanng syn unnd die sturtz wannd so <lb/>lanng man will. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ein jeder weidman den anderen vergen <lb/>mit garnen und mit
               knëchten und keinen den anderen <lb/>sumen by vorgenannter buͦß unnd glübt. Dann
               welicher <lb/>den annderen sumbte, so mögend als dann die annderen <lb/>einen knecht
               uff deß sümigen schaden dingen, und will <lb/>derselbig knecht uff deß sümigen den
               theil nit halb nemmen, <lb/>so soll man imm denselben theil, so sümig ist, gar und
                  aller<lb break="no"/>dingen gëben. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ein vierling fünff angel uff einem strich <lb/>einanderen
               nachführen unnd nit nebent einannderen, <lb/>welliches innen die berenlüth
               nachgelaßen habend. </p>
            <p>
               <lb/>Item unnd es söllend die garnlüth zuͦ jeder wochen <lb/>das gantz jar umb eben
               dryg tag mit den garnen <pb n="67r" facs="B_VII_21_94__fol__67_r_.tif"/>
               <lb/>zuͦ see faren unnd nit wyter gwalt haben, es <lb/>syge dann sach, das man
               desselbigen uff ehrliche hochzyten <lb/>oder sonst ehehaffter ursachen wëgen
               nothwendig sygen <lb/>und sy von einem heren zuͦ <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
                  >Kyburg</placeName> ald synen nachgesezten <lb/>ammbtlüthen erlouptnuß habind.
               Deßglychen, wann <lb/>trübinen khemmind, mögind sy dann ouch wol faren, <lb/>doch
               harinn zuͦgelassen zuͦ den brachßman, die söllen <lb/>keinen bann haben, sonnder sy
               mögend die fachen, wann <lb/>sy die ankhommend, es syge glych amm sontag oder
               <lb/>annderen tagen, aber das die vischer das brachßman<lb break="no"/>garn nit mehr
               dann zuͦ den brachßman bruchen unnd <lb/>sonst uff kein annder visch ziehen, dann was
               amm zug <lb/>ungefahrlich daryn khommen möchte mit dem an<lb break="no"/>hang, das
               obstende verwilligete tag allwegen an den <lb/>bestimmpten dryg tagen abgahn unnd
               dargegen sy inn <lb/>jeder wochen ein tag vomm morgen biß uff mittag zu <lb/>fischen
               befügt syn, aber sonnsten ohne oberkeitliches <lb/>bewilligen ußert den dryg tagen
               niemand zefischen <lb/>gewallt haben söllent. </p>
            <p>
               <lb/>Item es hannd dargëgen die vischer mit den garnen <lb/>den berenlüthen
               nachgelassen, wann die karpfen <lb/>unnd die brachßman uff das lannd khommend, das
               <lb/>sy dann uff sollche zyt unnd tag ouch daruff schalten <lb/>unnd die uff dem land
               stëchen mögint. Doch söllend <lb/>sy die garn vischer imm ring an irem zug imm bogen
                  unge<lb break="no"/>summpt lassen, es were dann sach, das einer <choice>
                  <sic>vom</sic>
                  <corr>von</corr>
               </choice> den <pb n="67v" facs="B_VII_21_94__fol__67_v_.tif"/>
               <lb/>garn vischeren da were, auch ob einer inn irem <lb/>zug beren inn synem fach
               hette, so möchte er dann wol <lb/>inn den zug faren und luͦgen, ob etwas darinn were,
               <lb/>aber als dann den vischeren wider uß dem bogen faren. </p>
            <p>
               <lb/>Item unnd so soll keiner keinen beren nebent die fach <lb/>nach inn die bintz
               nit setzen, sonder ein jeder syne beren <lb/>inn syne fach setzen und inn syne fünff
               grëben, die einer <lb/>zuͦ synen beren ernammßet unnd sonst inn kein anderen
               <lb/>graben. </p>
            <p>
               <lb/>Deßglychen, wann einer inn syne fach zween beren <lb/>uff ein anderen satzte, so
               soll er die aberich oder inschlöüff <lb/>glychling uff ein syten unnd nit wider
               einanderen richten <lb/>unnd stellen. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch ein jeder syne beren an reiffen <lb/>zeichnen und ein jeder
               syn zeichen den seevögten <pb n="68r" facs="B_VII_21_94__fol__68_r_.tif"/>
               <lb/>gëben, damit, so etwann ein beren funden wurde, <lb/>das man inn bekhennen
               khönne, weß er syge unnd <lb/>kein gfar oder trug darmit bruchen, ouch die fel<lb
                  break="no"/>baren desto besser erkhenndt und nach irem verwürcken <lb/>gestraft
               werdint. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll keiner kein nüw fach nit machen by der buͦß <lb/>an zëchen pfund
               haller. Ob aber einer ein alt fach <lb/>lengerete und beßerte, synem nachpuren ohne
               schaden, <lb/>der soll darumb nit buͦßwürdig syn. </p>
            <p>
               <lb/>Item es söllend die alten unnd nüwen fach, wie <lb/>sy dißmaln gemachet,
               verblyben. Allein, wann der <lb/>see umb etwas abschwynt, die landtfach ledig werd<lb
                  break="no"/>ent unnd sy, die berenvischer, selbige besser inn see <lb/>ußhin
               machend, damit sy ire bestimpten beren gesetzen <lb/>mögint, so söllend als dann
               fürhin dieselbigen nüwen <lb/>fach bestan und die alten, einmal abgangnen oder ver<lb
                  break="no"/>wachsnen fach, unangsechen, obglychwoll das wasser <lb/>widerummb sich
               größern wurde, nit mehr gebrucht und zu <lb/>verhüetung gfar oder vorteils allwegen
               die nüwen fach <lb/>inn eines seevogts und nachparen byweßen ordenlich <lb/>ußgezilet
               werden. </p>
            <pb n="68v" facs="B_VII_21_94__fol__68_v_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Es soll ouch keiner mehr beren setzen, dann er <lb/>redlich erkoufft oder
               erehrbt hat. </p>
            <p>
               <lb/>Item unnd es sond je zwëntzig beren ein geeren führen <lb/>und in fünffzëchen
               beren ouch ein geeren führen. Wellich <lb/>aber minder hat, der soll keinen führen. </p>
            <p>
               <lb/>Doch ist nachgelassen, wo zwëntzig beren getheilt sind, die <lb/>dann ein geeren
               führen und jeder zëchen beren hete, <lb/>so söllent sy dann den geeren ein wochen umb
               die ander <lb/>führen unnd bruchen. </p>
            <p>
               <lb/>So mögent je zwëntzig beren fünff egli beren haben <lb/>unnd die fasten uß unnd
               vierzechen tag lanng nach osteren <lb/>setzen, aber dennhin lënger nit. Darzuͦ soll
               ein jeder <lb/>zenechst by synen fachen fünff grëben unnd mehr nit <lb/>haben nach
               bruchen.</p>
            <pb n="69r" facs="B_VII_21_94__fol__69_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch keiner dem annderen keinen garn <lb/>nit lychen. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch niemandt schalten nach furggen, <lb/>dann die, so den einung
               zehalten gelobt hand. Dann <lb/>wellicher das thuͦt, der soll den einung verfallen
               syn <lb/>unnd darummb billicher müßen gebüßt werden. </p>
            <p>
               <lb/>Item unnd es söllent auch die bererlüth nit ehe uff <lb/>den see faren, dann
               wann sy vom tag gesechen <lb/>mögent. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch keiner syne fach lenger nit verlychen, <lb/>dann ein ganz jar.
               Mag er einem syne fach mit allem züg, <lb/>so darzuͦ gehört, verlychen, derselbig mag
               dann schalten und <lb/>anglen, wie der einung zuͦgibt. Unnd, so einer etwann
               <lb/>syne fach gar ald halb oder etwann vil fach ein zyt lang <pb n="69v"
                  facs="B_VII_21_94__fol__69_v_.tif"/>
               <lb/>lychen wurde, so soll derselbig kein gwallt <lb/>haben, weder zeschalten nach
               zeanglen inn keiner <lb/>zyt by obgemellter buͦß. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch kein weidman synen angel imm see <lb/>nit verlychen, er lyche
               imm dann den vierling garn darzuͦ. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch niemandts kein sonder angel, weder <lb/>größer nach kleiner,
               setzen dann wie von alter har. </p>
            <p>
               <lb/>Item zuͦ schalten ist den berenlüthen nachgelaßen all<lb break="no"/>wegen amm
               mentag, wo sy uff dem see wellent und <lb/>nit mehr. Ob aber amm mentag ein fyrtag
               were, <lb/>dann söllend sy inn derselben wochen kein tag schalten <lb/>anderst dann
               ein jeder inn syner weid. Darinn mag <lb/>er schalten, so dickh er will, es were dann
               sach, das <lb/>ein nachpur dem annderen inn syner weid fehrner <lb/>vergunen welte.
               Aber dem seevogt soll zuͦ gelaßen <lb/>syn zeschalten, so offt unnd dickh er will. </p>
            <pb n="70r" facs="B_VII_21_94__fol__70_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch kein weidman weder schalten nach <lb/>anglen dann der, so die
               beren setzt und bërt. Der mag <lb/>wol schalten und anglen uff dem tag, so er setzt
               unnd <lb/>bërt, unnd sonnst keiner uß synem huß weder schalten <lb/>nach anglen, es
               syge dann sach, das der, so sezt und bërt, <lb/>vorhin ab dem see heimb khombt, denn
               so mag syn knecht <lb/>oder sohn ald wer mit imm huß hatt uff den see faren <lb/>unnd
               anglen ald schalten uff die tag, daran man schalten soll. </p>
            <p>
               <lb/>Item so an einem mentag ein fyrtag were, so <lb/>sölle dann niemandts uf den see
               fahren, es syge <lb/>dann imm brachßman- oder karpfenleich, deßglychen <lb/>amm
               sontag nit belchen jagen, ouch nit steffzgen <lb/>legen nach darzuͦ luͦgen unnd ouch
               die beren vischer <lb/>amm morgen vor bëttzyt nit schalten, sonnder erst <lb/>darnach
               fharen. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll auch keiner kein schwaalberen nit setzen, <lb/>anderst dann imm
               leich vierzechen tag unnd nit lenger. <lb/>Unnd welicher zwëntzig beren hat, der mag
               dryg <lb/>schwalberen setzen. Item so einer fünffzëchen beren hat, <lb/>soll zween
               schwalberen, und welicher minder hat, <lb/>der soll nur ein schwalberen setzen und
               wyters nit. </p>
            <pb n="70v" facs="B_VII_21_94__fol__70_v_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Item dem hecht unnd schlygen meß sol nachgangen unnd <lb/>gehalten werden, wie
               von alterhar, unnd jeder dasselbig <lb/>mëß uff synem granßen füehren imm sommer unnd
               zuͦ <lb/>wyters zit an syner furggen unnd mit nammen das hecht <lb break="no"/>meß
               zwölff zol unnd das schlygenmëß sëchs zol lanng <lb/>zebruchen vergünstiget syn. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch keiner keinen storrberen nach feimer <lb/>haben zuͦ den
               glyßen. Unnd wellicher derglychen hat, <lb/>der soll dieselbigen hinwëg thuͦn. </p>
            <p>
               <lb/>Item es söllent ouch sonsten weder die vischer mit dem <lb/>garn nach die
               berenlüth kein glyßen nit fachen weder <lb/>inn den garnen nach inn beren ohne des
               seevogts wüßen <lb/>unnd erlouben. Anderst, so man einem vogt zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>, item <lb/>einer schwangeren frouwen
               oder anderen persohnen <lb/>zuͦ ehren die fachen wölte, so soll man doch dieselb<lb
                  break="no"/>en annderst nit dann inn bysyn dryg ald vier <lb/>vischeren zefachen
               gwallt haben. </p>
            <p>
               <lb/>Item es sol ouch nienmandts keinenn frömbden züg <pb n="71r"
                  facs="B_VII_21_94__fol__71_r_.tif"/>
               <lb/>nach kein ruͦder imm see nit bruchen nach führen. <lb/>Item ouch kein nezi
               tropfen oder gnepfgarn daryn <lb/>sezen by der buͦß an fünff pfund haller. </p>
            <p>
               <lb/>Item das anglen mag man woll thun wie vor alterhar <lb/>sovehr einer ohne senkel
               mit der ruͦten stochen mag <lb/>doch jeder inn syner weid unnd keiner dem annderen
               inn <lb/>syner weid nit anglen dann das einer by synem ersten <lb/>fach anfachen und
               anglen biß er zuͦ synem verristen unnd <lb/>letsten kommbt unnd nit wyter unnd soll
               keiner <lb/>dem annderen an syn staglenhefften unnd nammlich ein <lb/>jeder vor synen
               beren anglen unnd dem annderen vor <lb/>synen beren nit anglen. </p>
            <p>
               <lb/>Item zwüschent dem bach unnd der alten staglen mag <lb/>jederman anglen so wyt
               er mit der ruͦten stokhen mag. </p>
            <p>
               <lb/>Item wellicher amm see kein theil unnd gerechtigkeit <pb n="71v"
                  facs="B_VII_21_94__fol__71_v_.tif"/>
               <lb/>hat derselbig sölle kein gwalt haben imm schiff ußhin <lb/>zefaren gehn anglen
               anderst dann allein so wyt er gwatt<lb break="no"/>en mag deßglychen weiteres zyt
               wann der see <lb/>gefroren ist soll er ouch nit wyter ußhin gahn gehn <lb/>anglen
               denn als veer man vermeint er gwatten und <lb/>grund haben möchte. </p>
            <p>
               <lb/>Es sölle ouch niemandts weder die weidlüth nach jemandts <lb/>annderer so amm
               see nützit habent, an keinem sontag nach <lb/>fyrtag, weder inn schiffen oder granßen
               uff den <lb/>see nach vmb den see uff dem land nit anglen beren <lb/>lupfen oder
               setzen sonnder dasselbig an sollchen tagen <lb/>wie billich underlassen werden by der
               buͦß fünff <lb/>pfund haller. </p>
            <p>
               <lb/>Item beidersyts garne vischer söllend wyter wie <lb/>bißhar gmein fharen unnd
               was sy fachend oder er<lb break="no"/>vischend, zuͦ glych mit einanderen theilen doch
                  all<lb break="no"/>wegen umb zechen uhren vor mittag ab dem see zuͦ <lb/>fharen
               schuldig und dargegen befüegt syn ein zug an <lb/>dem anderen oder an den orten
               zethun da es sy <lb/>amm besten bedunckt wie sollches von alter unnd <lb/>bißhar
               gebrucht worden. </p>
            <pb n="72r" facs="B_VII_21_94__fol__72_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Item es söllend die vischer gemeinlich jederzyt <lb/>einem herrn zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName> burgern grafschafft unnd
               <lb/>landtlüthen uff ir begeren vorab unnd dann erst <lb/>annderen persohnen ussert
               myner gnedigen herrn <lb/>gricht unnd gebieth umb das gelt visch zegeben
               <lb/>verbunden syn unnd wann die vischtrager zuͦ <lb/>innen den garnn vischern fharen
               wellend söllend sy den <lb/>berenlüthen nit durch die rohr oder bintzen fharen
               <lb/>sonnder ußerthalb syn unnd verblyben ouch sy die <lb/>vischtrager dhein eigen
               schiff haben <add place="above" hand="otherHand"><unclear>allweg</unclear></add> by
               vorangezogner <lb/>buͦß unnd straff. </p>
            <p>
               <lb/>Item wie bißhar imm egli leich die beren an die flügel <lb/>ußhin geszt worden
               so söllend dieselbigen im <lb/>ansechung dessen das die alten fach besten theils
               <lb/>verwachßen fürhin wyter allso sgezt werden <lb/>ald einer dieselbigen hinden inn
               schlund setzen möge <lb/>nach synem gfallen. </p>
            <p>
               <lb/>Item was das graßen unnd ströüwen uf der <pb n="72v"
                  facs="B_VII_21_94__fol__72_v_.tif"/>
               <lb/><placeName ref="LOC_47.338997_8.778879">Ißlen</placeName> unnd dem böschen
               belanngt da soll <lb/>die <placeName ref="LOC_47.338997_8.778879">Ißlen</placeName>
               inn zween glyche theil mit wyden unnder<lb break="no"/>scheiden werden der ein halbe
               theil der garn- <lb/>unnd bervischeren von <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202"
                  >pfëffickhen</placeName> zuͦ dienen unnd <lb/>der annder halbe theil glychfhals
               denen von See<lb break="no"/>greben ghören unnd dann der böschen beidersyts <lb/>garn
               vischer allein nutzen unnd bruchen. </p>
            <p>
               <lb/>Sovil dann die ströüwi unnd anders zwüschent <lb/>den beren antrifft so soll
               khein theil dem annderen <lb/>inn synem bezirckh der fachen weder graßen nach
               <lb/>ströüwen sonnders je einer den annderen deß<lb break="no"/>halben rüewig und
               inne darmit ungesumpt <lb/>verfaren laßen. Item ouch jenige so nützit amm <lb/>see
               habend einem oder dem annderen beren vischer <lb/>inn oder zuͦ synen fachen nit
               fharen ald winters <lb/>zyt uffem yß zuͦ den beren zegahn dheins wegs <lb/>gwallt
               haben. </p>
         </div>
         <pb n="73r" facs="B_VII_21_94__fol__73_r_.tif"/>
         <div>
            <head type="subtitle">
               <lb/>Von den schiffstellinen deß glychen den hecht<lb break="no"/>beren unnd
               brachßman beren auch den <lb/>brittlinen unnd hecht angel sammbt <lb/>der seevögten
               gwalt und pflicht. </head>
            <p>
               <lb/>Item unnd es söllent die weidlüth garnn unnd <lb/>berenlüth nit mehr dann zwo
               stellinen mit iren <lb/>schiffen haben nammlich die ein zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegreben</placeName> unnder <lb/>dem garn hüßli unnd
               die annder zuͦ <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfëffickhen</placeName>
               <lb/>an der staglen genannt auch vor dem garnhüßli. <lb/>Es hette dann einer an den
               zwey orten inndert ëters <lb/>uff dem synen ein eigne rechtsammi oder stelli, doch
               <lb/>soll ein jeder syn schiff an einer kettenen sammpt einem <lb/>schloß verwart
               unnd anbeschlossen haben unnd es <lb/>soll ouch keiner dem anderen syn schiff
               unerloubt <lb/>von der stelli und dem land nit nemmen. </p>
            <p>
               <lb/>Item die hechtberen sond nit größer syn dann sechs <lb/>unnd sechzige mëschen
               unnd über das brittli wie <lb/>es jetzunder geordnet ist darby soll es belyben
               <lb/>unnd die hechtberen an mëschen nit ënger syn <lb/>ouch kein beren mit zweyen
               schlünden gemacht <pb n="73v" facs="B_VII_21_94__fol__73_v_.tif"/>
               <lb/>nach zwüschent zwenn stëckhen ußert gwonnlichen <lb/>fachen wie an etlichen
               orten funden worden. <lb/>Genzlich nit mehr gesetzt werden by angedüter <lb/>buͦß
               unnd straff. </p>
            <p>
               <lb/>Item die brachßman beren sond nit wyter syn dann <lb/>sëchzig mëschen wyt unnd
               über die brittli gemacht <lb/>werden wie sy darzuͦ geordnet sind nammlich söllen
               <lb/>vier yßeni britli gemachet werden zwey zuͦ den <lb/>hecht beren unnd zwey zuͦ
               den brachßman beren und <lb/>söllen die seevögt die britli haben und sölle keiner
               <lb/>mehr brachßman beren sezen dann sovil er egli <lb/>beren zesezen befüegt ist. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll auch keiner kein beren über kein <lb/>annder britli brütten dann
               wie von alterhar <lb/>gebrucht unnd man es mit einannderen eins <lb/>wirt, wie groß
               es syn sölle, unnd mit nammen <lb/>ein britli zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.34124_8.77131">Segreben</placeName> unnd eins zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfeffickhen</placeName>
               <lb/>haben, damit es ein glychheit syge unnd sölle ouch <lb/>sonnsten niemandts keine
               nüwen beren nach züg imm <lb/>see machen nach setzen, anderst wie bishar brüchig
               gsyy. </p>
            <pb n="74r" facs="B_VII_21_94__fol__74_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Item die schwalberen söllend nit enger syn dann <lb/>über das drit britli, einer
               möcht aber die woll <lb/>wyter machen. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch keiner kein kleineren nach größern <lb/>angel zuͦ den hechten
               sezen nach bruchen dann uff diße <lb/>form, gattung und gstalt, wie hierunder
               verzeichnet stat. </p>
            <figure/>
            <p>
               <lb/>Item die seevögt söllend gwalt haben, uff dem see umb <lb break="no"/>hin
               zefharen, uff die übertrettenden zeluͦgen und acht <lb/>zehaben so dickh unnd vill sy
               wellend. Und wellchen <pb n="74v" facs="B_VII_21_94__fol__74_v_.tif"/>
               <lb/>sy schuldig oder felbar erfindent, denselbigen <lb/>angëben, doch allwëgen kein
               monat verschynen <lb/>lassen, derselb soll als dann jedem seevogt für und <lb/>an syn
               müey und arbeit zuͦ sammbt einer buͦß fünff <lb/>schilling zur belonung geben,
               ußrichten und bezalen. </p>
            <p>
               <lb/>Unnd dann, <add place="above">so</add> ein seevogt ein vischer uff dem see er<lb
                  break="no"/>gryfft, soll derselb schuldig syn, inne ohne widerred <lb/>sechen
               zelassen, ob er mëßig oder unmëßig visch ge<lb break="no"/>fanngen. </p>
            <p>
               <lb/>Item es soll ouch ein jeder weidman den anderen <lb/>leiden by den glübt unnd
               buͦß, so er uff dißen <lb/>einung geschworen und gethan hat unnd so einer <lb/>den
               annderen nit angëben und das kundtlich wurde, <lb/>das ers gwüßt und nit gleidet
               hete, derselb soll <lb/>glychergstalt wie der, so den einung übertrëten <lb/>unnd nit
               gehalten, umb die buͦß gestrafft werden <lb/>ohne gnad. </p>
            <pb n="75r" facs="B_VII_21_94__fol__75_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Unnd also soll dißer einung inn crefften bestan und ver<lb break="no"/>blyben
               unnd der von jedem abgeschribnen wyss und mâß <lb/>gehalten werden, so lang der von
               gmeinen weidlüthen <lb/>unnd vischern mit sammbt einem heren zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName> nit <lb/>annderwert geenderet wirt.
               Unnd was dann under <lb/>innen das mehr wirt, dem soll der minder theil volgen.
               <lb/>Jedoch, wenn ein unzimmlicher articel gemehret wurde, <lb/>soll und mag
               derselbig durch die oberkeit woll ge<lb break="no"/>bürender mâßen ufghept unnd
               crafftloß erkhendt werden. </p>
            <p>
               <lb/>Sölliches alles ouch gmein weidlüth, beren- und garnlüth, <lb/>an vorbemellts
               herrn <persName ref="GND_1074540360">Hannß Heinrich Müllers</persName>, vogts
               <lb/>zuͦ <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>, hand in nammen
               unßer allersits gnedigen <lb/>herrn unnd oberen von <placeName
                  ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> wahr unnd steht zehalten <lb/>gelobt
               und versprochen habend, wie anfanget geschriben stat. </p>
            <p>
               <lb/>Unnd sind zuͦ seevögten genommen unnd gesetzt worden: </p>
            <p>
               <lb/>Junckher <persName ref="GND_118853635">Heinrich Escher</persName>, burger
                  <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>, seßhaff zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfeffickhen</placeName>
            </p>
            <p>
               <lb/><persName>Ulrich Tobler</persName> von <placeName ref="LOC_47.34124_8.77131"
                  >Seegreben</placeName>
            </p>
            <p>
               <lb/>Beschëchen mittwochs den <origDate when="1625-06-01">1ten junii imm j<hi
                     rend="sup">m</hi> vj<hi rend="sup">c</hi> xxv <lb/>jar</origDate>. </p>
         </div>
         <pb n="75v" facs="B_VII_21_94__fol__75_v_.tif"/>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff den <origDate when="1631-05-18">18ten may anno 1631</origDate> ist zuͦ
                  <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/>dißer vischer einung widerumb abgeleßen, <lb/>bestehtiget und gehalten gelopt
               worden <lb/>inn bysyn hern landtvogt <persName>Rahnen</persName> zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>
               <lb/>und synen ambtlüten.</p>
            <p>
               <lb/>Und warend damâln zuͦ <lb/>seevögten erwellt <lb/>an der alten verstorbnen
               <lb/>seligen statt: </p>
            <p>
               <lb/><persName>Jacob Schellenberg</persName> (zuͦgenant <unclear>Schererer</unclear>)
               von <lb/><placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/><persName>Mathys Tobler</persName> von <placeName ref="LOC_47.338997_8.778879"
                  >Otenhußen</placeName>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff den <origDate when="1636-04-23">23sten aprelen anno 1636</origDate> ward zuͦ
                  <lb/><placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName> der vischer
               einung abermaln abge<lb break="no"/>leßen, bestethiget und zehalten <add
                  place="above">an</add>gelobt <lb/>vor Jungkherr <persName ref="GND_125937341X"
                  >Gerold Grebeln</persName> dißerzyth <lb/>landtvogt zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName> und synen ambtlüthen. </p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ seevögten sind damâln erwelt: </p>
            <p>
               <lb/><persName>Hannß Heinrich Schellenberg</persName> von <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/>und <persName>Andreas Tobler</persName> der jung zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.338997_8.778879">Ottenhußen</placeName>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff den <origDate when="1642-05-21">21sten marty anno 1642</origDate> ward dißer
                  vischer-<lb break="no"/>einung zuͦ <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202"
                  >Pfefficken</placeName> widerumb abgeleßen, be<lb break="no"/>stethiget und
               zehalten angelobt vor herren <persName>Johann <lb/>Rudolff Wolffen</persName> deß
               raths und alt buwherr <lb/>der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                  >Zürich</placeName> dißerzyth landtvogt der <lb/>grafschafft <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName> und synen ambtlüthen. </p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ seevögten sind damâln erwelt: </p>
            <p>
               <lb/><persName>Hannß Rudolff Mock</persName> zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/>und <persName>Heinrich Tobler</persName>, der Wagner zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegreben</placeName>
            </p>
            <p>
               <lb/>Landtschryber <persName>Löüw</persName>
               <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>. </p>
         </div>
         <pb n="76r" facs="B_VII_21_94__fol__76_r_.tif"/>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff den <origDate when="1646-04-05">5ten aprilis anno 1646</origDate> ist zuͦ
                  <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/>dißer vischer-einung abermâls abgeleßen, bestethi<lb break="no"/>get und
               zehalten angelobt worden herrn <persName>Hannß <lb/>Heinrich Wasern</persName>, der
               zyth herren zuͦ <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>, inn bysyn
               <lb/>syner der enden nachgesezten ambtlüthen. </p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ seevögten warend damâls erwellt <lb/>und bestethiget: </p>
            <p>
               <lb/><persName>Heinrich Schellenberg</persName> uffem <placeName
                  ref="LOC_47.37344_8.823848">Bül</placeName> zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/><persName>Andreas Tobler</persName> zuͦ <placeName ref="LOC_47.34124_8.77131"
                  >Seegreben</placeName>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff den <origDate when="1652-06-13">13 juny anno 1652</origDate> ward zuͦ
                  Pfeffikh<lb break="no"/>en diser vischer einung abermaln abgeläßen,
               <lb/>bestettgiet und zehalten mir angelopt <lb/>worden in bysyn der beambten der
               ënden. </p>
            <p>
               <lb/>Und sind zuͦ seevögten <lb/>erwelt: </p>
            <p>
               <lb/><persName>Hans Jacob Clauß</persName> von <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202"
                  >Pfëffikhen</placeName>
               <lb/><persName>Ruͦdli Hürliman</persName> von <placeName ref="LOC_47.338997_8.778879"
                  >Otenhusen</placeName>
            </p>
            <p>
               <lb/><persName>Johann Wilhelm Wolff</persName>, <lb/>landvogt zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>
               <unclear>scrt</unclear>. </p>
         </div>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff <origDate when="1658-06-06">sontag, den 6ten juny anno 1658</origDate>, ist
               zuͦ <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/>der vischeren einung abermahln abgeleßen, bestethi<lb break="no"/>get und
               zuͦhalten angelobt worden vor herrn <persName ref="GND_115599266">Johanny
                  <lb/>Heinrichn Rahn</persName>, deß regiments und alt zügherr der <lb/>statt
                  <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>, und dißerzyt landtvogt der
                  graf<lb break="no"/>schafft <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
                  >Kyburg</placeName>, und synen nachgesezten beambteten.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ seevögten sind damahls erwellt worden: </p>
            <p>
               <lb/><persName>Hanß Schellenberg</persName>, richter, uffm <placeName
                  ref="LOC_47.37344_8.823848">Bühl</placeName> zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/>und <lb/><persName>Hans Hürzel</persName> zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegräben</placeName>
            </p>
         </div>
         <pb n="76v" facs="B_VII_21_94__fol__76_v_.tif"/>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff <origDate when="1664-05-08">sontag, den 8ten mayen anno 1664</origDate>, ist
               zuͦ <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/>der fischer einung abermahln abgeleßen, bestethiget <lb/>und zuͦ halten angelobt
               worden vor Jungkher <persName>Andreas <lb/>Schmidn</persName>, alt stattschryber und
               deß regimentt <lb/>der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>,
               dißer zyt Landvogt der graf<lb break="no"/>schafft <placeName
                  ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>, und synen nachgesezten beambteten
               <lb/>in byweßen auch Jungkher <persName>Achior Meißn</persName>, grichts<lb
                  break="no"/>herrn zuͦ <placeName ref="LOC_47.3264_8.79779">Wetzicken</placeName>,
               und jungkher haubtman <lb/><persName>Hanß Erhard Schmidn</persName>, grichtsherrn zuͦ
                  <placeName ref="LOC_47.4472_8.70443">Kembten</placeName>. </p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ seevögten warend damahls erwellt: </p>
            <p>
               <lb/>Leütenant <persName>Hanß Jacob Gubler</persName>, richter zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>, <lb/>und <lb/><persName>Hanß
                  Tobler</persName>, wagners <choice>
                  <abbr>sel</abbr>
                  <expan>seligen</expan>
               </choice> sohn, zuͦ <placeName ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegräben</placeName>
            </p>
         </div>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff <origDate when="1670-03-20">sontag, den 20sten martyen anno 1670</origDate>
               ist zuͦ Pfëffic<lb break="no"/>ken der fischeren einung abermahln abgeleßen, be<lb
                  break="no"/>stethiget und zuͦ halten angelobt worden vor herrn
                  <lb/><persName>Heinrich Eschern</persName>, des raths und alt stadt haubtman
               <lb/>der stadt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>, dißer zyth
               landvogt der graaf<lb break="no"/>schafft <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
                  >Kyburg</placeName>, und synen nachgesezten beambten <lb/>in byweßen jungkhert
               quartier-haubtman <persName>Hanß <lb/>Ehrhardt Schmidn</persName>, grichtsherrn zuͦ
                  <placeName ref="LOC_47.4472_8.70443">Kembten</placeName>. </p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ seevögten warend damahln erwellt: </p>
            <p>
               <lb/>Seckelmeister <persName>Heinrich Stutz</persName>, richter zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfëfficken</placeName>, <lb/>und <lb/><persName>Andreas
                  Buͦwman</persName> zuͦ <placeName ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegreben</placeName>
            </p>
            <p>
               <lb/>Landschryber <persName>Wirtz</persName>
            </p>
         </div>
         <pb n="77r" facs="B_VII_21_94__fol__77_r_.tif"/>
         <div>
            <p>
               <lb/>Uff <origDate when="1676-04-02">sonntag, den 2ten aprelln anno 1676</origDate>
               ist zuͦ <lb/><placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfëfficken</placeName> der
               fischeren-einung abermahln <lb/>abgeleßen, bestethigett und zuͦ halten angelobt
               <lb/>worden vor herrn <persName>Johann Rudolff Ulrichn</persName>, alt
               <lb/>stadtschryber und des regiments der stadt <lb/><placeName
                  ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>, dißer zyth landvogt der graafsthafft
                  <lb/><placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName>, und synen
               nachgesezten beambten.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ seevögten warend erwellt: </p>
            <p>
               <lb/><persName>Jacob Schlumpff der jung <unclear>Scheerer</unclear></persName> zuͦ
                  <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfefficken</placeName>
               <lb/><persName>Hanß Gujer</persName> zuͦ <placeName ref="LOC_47.338997_8.778879"
                  >Ottenhußen</placeName>
            </p>
            <p>
               <lb/>Landschryber <persName>Wirtz</persName>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <p>Die Fischenz im <placeName ref="LOC_47.35208_8.78102">Pfäffikersee</placeName> war
               ursprünglich ein Lehen der <persName ref="GND_118544233">Habsburger</persName> und
               gelangte 1424 mit der Grafschaft <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
                  >Kyburg</placeName> an die Stadt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                  >Zürich</placeName>. Zu verkaufen waren die Fische auf dem Markt der Stadt
                  <placeName ref="LOC_47.50564_8.72413s">Winterthur</placeName>. Dabei traten die
               Fischer aus <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfäffikon</placeName> und
                  <placeName ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegräben</placeName> bereits im ausgehenden
               Mittelalter als genossenschaftlich organisierte Gemeinschaft auf, vgl. Heimatbuch
               Pfäffikon 1962, S. 70-71, S. 104-105.</p>
            <p>Ob die Fischereinung von <placeName ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfäffikon</placeName>
               schon vor 1625 schriftlich festgehalten wurde, ist ungewiss. Die vorliegende Fassung
               scheint die älteste erhaltene zu sein. Dass der Text regelmässig verkündet wurde,
               bezeugen die Nachträge bis 1676. Fand die Verkündigung anfänglich noch mitten in der
               Amtszeit des jeweiligen Landvogts von <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485"
                  >Kyburg</placeName> statt, so erfolgte sie ab dem Tod von <persName>Hans Rudolf
                  Wolf</persName> 1645 jeweils zum Amtsantritt eines neuen Landvogts alle sechs
               Jahre. Anlässlich der Verkündigung wurden jedes Mal zwei neue Seevögte gewählt. Von
               den beiden Seevögten stammte jeweils einer aus der Gemeinde <placeName
                  ref="LOC_47.36453_8.79202">Pfäffikon</placeName> und einer aus der Gemeinde
                  <placeName ref="LOC_47.34124_8.77131">Seegräben</placeName> oder <placeName
                  ref="LOC_47.338997_8.778879">Ottenhausen</placeName>. Allgemein zu den
               Fischereinungen im <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürcher
                  Herrschaftsgebiet</placeName> vgl. <bibl><ref
                     target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                     >Hugener/Schaffner 2023</ref></bibl>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
