<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Denia Stettler</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Denia Stettler</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
            <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
            <date type="print" when="2024-10-10"/>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>QZH_060</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746674">StAZH
                     C II 3, Nr. 193</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Hausbrief von Bubikon</head>
               <msContents>
                  <summary>Im Auftrag von Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich beurkunden
                     Altbürgermeister Heinrich Röist, Ratsherr Heinrich Escher und Stadtschreiber
                     Konrad von Cham die Beilegung des Streits zwischen Graf Rudolf von Werdenberg,
                     Komtur des Johanniterhauses von Bubikon, und den Eigenleuten desselben Hauses.
                     Geregelt werden unter anderem die Huldigung (1-3, 28), der Ablauf des
                     Gerichtsverfahrens (4-5, 8-12, 25), das Erbrecht (6, 15-16, 18-20, 30-32), die
                     Vormundschaft über Witwen und Waisen (7), Ehegenossame und weitere
                     eherechtlichen Fragen (14, 17, 21-23, 27, 29), Pfand- und Schuldrecht (26, 36),
                     Vorkaufsrechte (33-35) und die Beteiligung an Inhaftierungsprozessen (37). Als
                     Vertreter der Eigenleute versprechen Rudolf Guller, Hans Guhl, Fridli Weber,
                     Bertschi Kyburger und Klaus Maag diese Abmachung einzuhalten. Für beide
                     Parteien wird je eine Urkunde ausgestellt. Es siegeln die drei Beauftragten des
                     Zürcher Rats und Graf Rudolf von Werdenberg, Komtur des Johanniterhauses von
                     Bubikon. Für die Vertreter der Eigenleute wird das Sekretsiegel der Stadt
                     Zürich verwendet.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang>Deutsch</textLang>
                     <filiation type="current">Orginal</filiation>
                     <filiation type="original"><origDate when="1483-09-12"/></filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support><material>Pergament</material></support>
                        <extent><dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="27.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="24"/>
                           </dimensions><dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="4.5"/>
                           </dimensions></extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                        nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                        nontei:attachment="sealed on a ribbon" nontei:condition="fragmentary">
                        <persName role="sigillant">Heinrich Röist</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2"
                        nontei:attachment="sealed on a ribbon" nontei:condition="absent">
                        <persName role="sigillant">Heinrich Escher</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3"
                        nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                        nontei:attachment="sealed on a ribbon" nontei:condition="well-preserved">
                        <persName role="sigillant">Konrad von Cham</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4"
                        nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                        nontei:attachment="sealed on a ribbon" nontei:condition="well-preserved">
                        <persName role="sigillant">Rudolf von Werdenberg</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4"
                        nontei:attachment="slit" nontei:condition="absent">
                        <persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin><origDate when="1483-09-12"/><origPlace>Zürich</origPlace></origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc> </profileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000061">Ehegenossame</term>
               <term ref="key005098">Eherecht</term>
               <term ref="key000179">Eid</term>
               <term ref="key000597">Erbrecht</term>
               <term ref="key000183">Fall</term>
               <term ref="key000057">Gericht</term>
               <term ref="key000369">Kauf</term>
               <term ref="key000084">Leibeigenschaft</term>
               <term ref="key000441">Pfand</term>
               <term ref="key000012">Offnung</term>
               <term ref="key000058">Schulden</term>
               <term ref="key000565">Schutz</term>
               <term ref="key004423">Verkündung</term>
               <term ref="key000997">Vormundschaft</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <pb n="2r" facs="C_II_3__Nr__193__fol__2_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Wir naͧchbenempten <persName ref="GND_138054185">Heinrich Roͤist</persName>, der
               zit altburgermei<lb break="no"/>ster, <persName>Heinrich Escher</persName>, riter,
               des raͧtes, und <persName>Cuͦnraͧt von <lb/>Cham</persName>, statschriber <placeName
                  ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName>, thuͦnd kund aller meng<lb break="no"
               />lichem mit disem brieff, das wir von befelhens wegen <lb/>der strengen,
               fu̍rsichtigen, frommen und wisen des burger<lb break="no"/>meisters und der raͤten
               der stat <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName>, unser lieben,
               <lb/>und gnedigen herren, den hochwirdigen und wolpor<lb break="no"/>nen herren, hern
                  <persName ref="GND_1025206975">Ruͦdolffen, graven von Werdenberg</persName>
               <lb/>und meister sant Johanns ordens und comendu̍r <lb/>des huses zuͦ <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName>, von desselben huses wegen eigen
               <lb/>unsern gnedigen herren an einem und die <lb/>lu̍t, so von eigenschafft wegen ir
               liben dartzuͦ <lb/>gehoͤrend an dem andern teil mit wissen und <lb/>willen umb ir
               zweyungen und irrungen, darinn <lb/>sy mit einandern gewessen sind, guͤtlich
               betragen, <lb/>gericht und geent hand, daby in die ewikeit zuͦ <lb/>beliben, wie das
               hienaͧch von einem an das ander <lb/>geschriben staͧt.</p>
            <p>
               <lb/>Des ersten: Wenn ein knab, der des vorgenannten huses <lb/>eigen ist, vierzechen
               jaͧr alt wirt, das er denn dem <lb/>vorgenanten unserm herren, dem meister und
               <lb/>sinen naͧchkomen, welich jemer commentu̍r des <lb/>huses <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> werdent, dem hus und orden
               <lb/>schweren sol. Und ist dis der eid: Herren, dem <pb n="2v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__2_v_.tif"/>
               <lb/>meister vorgenant, und welicher je comendu̍r des <lb/>huses <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> ist, tru̍w und warheit iren,
               desselben <lb/>huses und des ordens ere und nutz zefuͤrdern und <lb/>irn schaden
               zewenden und gehorsam zesind, als <lb/>ein recht eigen man sinem herren schuldig
                  ze<lb break="no"/>tuͦnde ist und sin lib und guͦt dem herren, vorge<lb break="no"
               />nant huß und dem orden nit zeentfroͤmden, denn <lb/>mit sines egenanten herren
               wissen und willen, <lb/>noch niendert burger noch landtman zewerden <lb/>noch
               endheinen schirm wider den vorgenanten <lb/>herren, das huse noch den orden zesuͦchen
               noch <lb/>anzenemmen und also by den vorgenanten herren, <lb/>dem huse und dem orden
               zebeliben und by den <lb/>selben und irn ammptlu̍ten in sinen geschaͤfften <lb/>hilff
               und schirm zesuͦchen ungevarlich und by <lb/>dem selben sinem eide iren alle die
               zemelden, <lb/>die er wu̍sde, so nit geschworen heten, das sy <lb/>och schweren und
               gehorsame tuͤgen.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem andern: Das unser vorgenanter herr, der <lb/>meister, und welicher je
               comendu̍r, stathalter <lb/>oder schaffner des huses <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> ist, desselben <lb/>huses
               eigenlu̍t hanthaben und schirmen sol <lb/>vor andern herren und lendern, vor stu̍ren,
                  dien<lb break="no"/>sten und ungewonlichen sachen, wie sy in dem <pb n="3r"
                     facs="C_II_3__Nr__193__fol__3_r_.tif"/>
               <lb/>harkomen sind, so verr er das vermag ungevarlich. </p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem driten: Wenn und als dick ein nu̍wer herre <lb/>und comendu̍r zuͦ dem
               huß <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> kompt, das <lb/>dem
               denn des huses eigen lu̍t schweren soͤllent, wie <lb/>davor geschriben staͧt. Und ob
               ein herr <choice>
                  <sic>dessebben</sic>
                  <corr>desselben</corr>
               </choice> huses <lb/>u̍ber zechen jaͧre in leben belibe, das sy denn dem selben
               <lb/>heren darnaͧch aber schweren soͤllent, ob der des <lb/>begert und das an sy
               vordert, wie der eid davor geschri<lb break="no"/>ben staͧt. </p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem vierden: Das unser vorgenanter herr, der meister, <lb/>und welicher je
               comendu̍r und herr des huses Buͦbi<lb break="no"/>kon ist, desselben huses eignen
               lu̍ten jerlich zemeyen <lb/>ein jaͧrgericht haben und das allen des huses lu̍ten,
               <lb/>was von mans nammen und ob viertzechen jaͧren alt <lb/>ist, uff das selb gericht
               zuͦ komen verku̍nden sol ob <lb/>viertzechen tagen und under dry wochen
               ungevarlich.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem fu̍nfften: Und das uff dem selben meyen gericht <lb/>jerlich diser
               u̍bertrag, wie der davor und hienaͧch <lb/>geschriben staͧt, verlesen und, wenn denn
               das beschicht, <lb/>das dem naͧch denn gericht werden sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem sechsden: Des ersten, umb eigen und erb, ob des <lb/>jemannd begeͣrt,
               und das oͧch niemannd darumb recht <lb/>sprechen noch urteilen sol denn des
               vorgenanten <lb/>huses eigen lu̍t.</p>
            <pb n="3v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__3_v_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem sibenden: Das darnaͧch gericht und besetzt, <lb/>ob jenen witwan oder
               weisen unbefogtet weͣren, das <lb/>die zuͦ dem ersten befogtet werden soͤllen und
               also <lb/>mit dem neͣchsten vatter maͧgen, ob er nu̍tz und guͦt <lb/>dartzuͦ ist. Und
               ob er nit nu̍tz und guͦt dartzuͦ weͣre, <lb/>mit einem andern gebornen fru̍nd oder
               dem dartzuͦ <lb/>er kosen wirt, der nu̍tz und guͦt dartzuͦ sye, und denn <lb/>dem ein
               richter gebieten, das zetuͦn, sinem guͦt <lb/>unschaͤdlich.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem achtenden: Das dann darnaͧch dem vorgenannten <lb/>unserm herren, dem
               meister, und welicher je comendu̍r <lb/>und herre des huses <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> ist, ob er ichtzit zuͦ klagen
               <lb/>haͧt von des huses und ordens wegen, vor mengklichen <lb/>gericht werden
               sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem nu̍nden: Und dem naͧch einem gast, ob er des <lb/>begert, gericht
               werden.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem zechenden: Das einem jeglichen husmann, der des <lb/>eigen ist, naͧch
               sinem fu̍rlegen, und dartzuͦ er recht haͧt, <lb/>gericht werden sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem einlifften: Das unser egenanter herre meister <lb/>und welicher je
               comendu̍r des huses vorgenannt ist, <lb/>witwen und weisen und sunder, da weisly
               sind, beholfen <lb/>und beraͧten sin sol, by recht, glichen und billichen <lb/>dingen
               bliben zuͦ moͤgen.</p>
            <pb n="4r" facs="C_II_3__Nr__193__fol__4_r_.tif"/>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem zwoͤlften: Das ein jeglicher des huses eigenmann <lb/>oder eigen frow
               wol zuͦ einandern stossen moͤgen alles <lb/>ir guͦt, und als dick sy wend, an
               gewonlichen gerichtz <lb/>stetten vor dem stab mit siben mannen, da der merteil
               <lb/>des huses eigen sin sol, und da geben einem herren <lb/>oder amptmann des
               vorgenannten huses fu̍nff schilling <lb/>und vier Zu̍richer pfening, und ob sy hu̍t
               zesammen <lb/>gestossen heten, das sy morndes mit einandern <lb/>teilen moͤgen. Und
               aber dem naͧch, wenn sy wellent <lb/>zesamen stossen, wie vor staͧt und ob
               notturfftig weͣre, <lb/>inen ein herr oder amptmann des vorgenanten huses <lb/>by dem
               schoͧb richten sol, und doch soͤlich zemmen stossen <lb/>disem u̍bertrag naͧch sinen
               begriffen und inhalt <lb/>in allweg unschaͤdlich sin und nit witer gebrucht
               <lb/>werden.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem dryzechenden: Ob einer des genannten huses <lb/>eigen man oder eigen
               frow ir hantwerch naͧch oder <lb/>suß on geveͣrd wandlen wurden und also usser dem
               <lb/>land kemen, hetten der oder die ligend oder varends <lb/>guͦt, das im oder ir
               der neͣchst fru̍nde besorgen soͤlte, <lb/>bis der oder die wider zuͦ land kemen oder
               er wu̍sde, <lb/>wie es umb inn oder sy stuͤnde.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem vierzechenden: Wenn einem man ein frow <lb/>zuͦ der heiligen ee gegeben
               wirt und im also zuͦ huß <pb n="4v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__4_v_.tif"/>
               <lb/>kompt, so sol dem man, ee sich die selb frow vor im <lb/>entguͤrt, lib und guͦt,
               es sye ligend oder varend, ver<lb break="no"/>fallen sin und also, das der man das
               varend guͦt <lb/>mag nutzen und damit tuͦn, als sinem eignen <lb/>guͦt, und das
               ligend guͦt er bis zuͦ end siner wile <lb/>und leptagen, was nutzes davon fallet,
               nutzen <lb/>mag und das ligend guͦt naͧch sinem abgang <lb/>fallen sol, wie hienaͧch
               gelu̍tert wirt und geschriben <lb/>staͧt.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem fu̍nffzechenden: Wenn ein man vor siner <lb/>elichen frowen von todes
               wegen abgaͧt, das denn die <lb/>frow alles das guͦt, das sy zuͦ im braͧcht haͧt, und
               ir <lb/>morgengaͧb und in sinem varenden guͦt den driten <lb/>teil, ob sy den triteil
               siner schulde bezalen und <lb/>also darzuͦ ston wil, nemen mag, ob die soͤlich ir
               <lb/>guͦt also da findet, und das die frow nicht schuldig <lb/>sin sol, ir mans
               schulden zebezalen, sy habe es <lb/>dann jemand mit hand und mund verheisen ze<lb
                  break="no"/>tuͤnde.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem saͤchszechenden: Das ein morgengaͧb, die ein <lb/>man sinem wib git, des
               manns, die wile er lept, <lb/>sin und die naͧch sinem tod an ir neͣchsten fru̍nd
               <lb/>und erben fallen sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem sibenzechenden: Welicher eigen des husmann <pb n="5r" facs="C_II_3__Nr__193__fol__5_r_.tif"/>
               <lb/>ein elich wib nimpt on alle geding und naͧch des <lb/>huses eigner lu̍ten recht,
               das dero guͦt, des syg vil oder <lb/>lu̍tzel, an eigen und erb ligen und geleit
               werden <lb/>und das weder schwinen noch wachsen sol, es weͣre <lb/>dann da libs
               notturfft.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem achtzechenden: Was ein frow guͦt zuͦ irem <lb/>man bringt und der vor ir
               abgaͧt von todswegen <lb/>und sy sich dem naͧch von ir beider kinden, ob die da
               <lb/>weͣren, und ob die da nit sind, von iren erbteilen, <lb/>scheiden und das ir
               haben wil, das sy mit kuntschaft, <lb/>lu̍ten oder brieffen, fu̍rbringen sol, was
               oder wie <lb/>vil des guͦtz sige, und ir naͧch irem fu̍rbringen denn <lb/>das ir, so
               sy also von ir kinden oder erbteilen welt <lb/>oder muͤsde, ungevarlich geben und
               usgericht werden.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem nu̍nzechenden: Wo ein kind wider vatter <lb/>und muͦter taͤte, das sy
               das mit fu̍nff schilling <lb/>Zu̍richer pfeningen usrichten und einem kind <lb/>me ir
               guͦtz dann dem andern geben moͤgen, doch <lb/>naͧch des obgenanten herren meisters
               und eins <lb/>comendu̍rs und des huses egenant eigner lu̍ten, <lb/>die dartzuͦ geben
               werden, erkandtniß.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem zweintzigosten: Wenn ein frow elich in ein huß <lb/>kompt und von irem
               man und dem hus gesind <lb/>empfangen wirt an <app>
                  <lem>einenteil</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >einem teil</rdg>
               </app> oder gemeind, sovil <pb n="5v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__5_v_.tif"/>
               <lb/>denn zuͦmaͧl der personen in dem selben hus sind <lb/>und eines naͧch dem andern
               von todswegen abgaͧt, <lb/>das denn eines das ander und der selben personen <lb/>kind
               desselben einigen teil erben soͤllen. Ob aber <lb/>ein frow an eines kinds teil oder
               ein knab des <lb/>glichen empfangen wirt, das sy dann als glich <lb/>durch den banck,
               als vil der personen ist oder <lb/>wirt, ein jegliche glich vil, die wil sy ungeteilt
               <lb/>sind, erben soͤllen.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem ein und zweinitzigosten: Wenn ein eigenman <lb/>des vorgenannten huses
               ein rechty fryin oder <lb/><app>
                  <lem>regulerin</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >regalerin</rdg>
               </app>, die als fryenen gehalten werdent, zuͦ <lb/>der heiligen ee nimpt und das
               kuntlich machot, <lb/>das es also sige mit lu̍ten, brieffen oder guͦter
               <lb/>kundschafft, das den ein herr und comendu̍r des <lb/>huses <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> umb die ungnossamy nit straͧffen
               <lb/>sol. Und das ist darumb, das dero kind dem vater <lb/>mit der eigenschafft an
               das huß vorgenant naͧch <lb/>hoͤren werden.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem zwey und zweintzigosten: Wenn des huses <lb/><placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> eigenlu̍t, ein man oder wib, wibet
               oder <lb/>manot zuͦ des ordens lu̍ten, zuͦ <app>
                  <lem>welichen</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >welichem</rdg>
               </app> huß sy <lb/>dann gehoͤrend, sol der vorgenant herre und welicher <lb/>je
               comendu̍r zuͦ <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> ist, darumb
               nicht straͧfen. <pb n="6r" facs="C_II_3__Nr__193__fol__6_r_.tif"/></p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem dry und zweintzigosten: Wenn och ein frow, die <lb/>des egenanten huses
               eigen ist, in der ee ein kind <lb/>gepirt, schickt die zuͦ einem herren oder
               comendu̍r, <lb/>da so sol dero er geben laͧsen ein kopf win und <lb/>vier brot.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem vier und zweintzigosten: Wo oͧch des genanten <lb/>huses eigen lu̍te
               sind gesessen hushablich, was da <lb/>nuͦt und nagel begriffen haͧt, das sol ligend
               guͦt <lb/>sin.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem fu̍nff und zwenitzigosten: Das och dehein <lb/>des vorgenanten huses
               eigen lu̍te den andern <lb/>mit froͤmden gerichten, geistlichen oder weltlichen,
               <lb/>bekumbern noch furnemmen und sy von einandern <lb/>recht nemmen soͤllen vor
               einem herren comendu̍r <lb/>oder sinem amptmann, es sige umb geltschuld, zuͦ<lb
                  break="no"/>spru̍ch oder ander sachen, und was da zuͦ recht ge<lb break="no"
               />sprochen wirt, daby beliben und das halten.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem saͤchß und zweintzigosten: Und ob des genanten <lb/>huses eigen lu̍te
               deheiner dem andern gelten sol <lb/>und im des gichtig ist und im umb die schuld
               <lb/>pfand gibt, das die selben pfand er verrechten sol <lb/>naͧch des egenannten
               huses gewonheit. Das ist also, <lb/>das er die pfand ligen laͧsen achttag in dem
               gericht <lb/>und darnaͧch an dem neͣchsten sonnentag sy verrechten <pb n="6v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__6_v_.tif"/>
               <lb/>ze <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> vor der kilchen
               oder ze <placeName ref="LOC_47.30149_8.85275">Hu̍nwil</placeName> und an <lb/>dem
               andern sonnentag die selben pfand verruͤffen. <lb/>Und ist sach, das jemand mer uff
               die pfand bu̍t denn <lb/>der selb schuldner geton haͧt, so soͤllent im die volgen.
               <lb/>Und das einer die verkofften pfand morndes vor <lb/>verlaͧsner prim gloggen wol
               loͤsen mag, und ob <lb/>die also nit <app>
                  <lem>geloͤisd</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >geloͤsd</rdg>
               </app> werdent, das <app>
                  <lem>dannethin</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >dannenthin</rdg>
               </app> die pfand <lb/>vergangen syen. Und ist aber sach, das einer einem
               <lb/>verrechtote pfand gibt, das er die ze achttagen umb <lb/>verkoffen mag, als ob
               sy werend verrechtot am <lb/>rechten, und ob einer mit den pfanden nit bezalt
               <lb/>werden moͤcht, das er umb hin gon und so dick pfand <lb/>nemmen und die selben
               zestund verkoffen moͤcht, <lb/>als ob sy verrechtot werend, untz im gnuͦg beschicht
               <lb/>umb costen und schaden, es weͣre weibel lon und <lb/>ander sachen. Und ob einer
               farende pfand nit hett, <lb/>sol er ligende geben, ob er die haͧt, und die selben
               <lb/>ligenden pfand laͧsen ligen sechs wochen und dry <lb/>tag, und das er darnaͧch
               die pfand verkoffen mag <lb/>als die varenden, wie obstaͧt. Und gaͧt ein weibel
               <lb/>uswendig den dörffern umb pfand, das denn sin lon <lb/>zepfenden ein schilling
               sige und in doͤrffern vier <lb/>pfening zeverrechtend ein schilling von dem pfand
               <lb/>zuͦ verkoffen ein schilling, und das soͤlichs alles uff <pb n="7r" facs="C_II_3__Nr__193__fol__7_r_.tif"/>
               <lb/>die pfand geschlagen werden sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem siben und zweintzigosten: Ob och man, frowen, <lb/>knaben oder tochtern
               einandern umb die ee ansprechen <lb/>und fu̍rnemmen gen <placeName
                  ref="LOC_47.66033_9.17582">Costentz</placeName> oder anderschwahin, da <lb/>hin
               dann soͤlichs zuͦ berechtigen gehoͤrt, und die ansprech<lb break="no"/>end person, da
               die e nit behuͤbe, das da die selb an<lb break="no"/>sprechend person einem herren
               vorgenannt oder einem <lb/>comendu̍r da zechen pfund Zu̍richer pfening on <lb/>gnaͧd
               zu buͦß geben und dartzuͦ dem widerteil den <lb/>costen und schaden, den er soͤlichs
               fu̍rnemens wegen <lb/>genommen und empfangen haͧt, abtragen und geben <lb/>sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem acht und zweintzigosten: Das des huses vorge<lb break="no"/>nant eigen
               und vogtlu̍te dem herren und comendu̍r <lb/>da die dienste, wie die von <choice>
                  <abbr>althar</abbr>
                  <expan>alterhar</expan>
               </choice> beschehen und <lb/>geton sind, das sy die tuͦn und inen damit gewertig
               <lb/>sin soͤllen.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem nu̍n und zweintzigosten: Das och des genanten <lb/>huses eigenlu̍te sich
               nit <app>
                  <lem>entungnossen</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >entungnossam</rdg>
               </app> noch unge<lb break="no"/>nosam machen soͤllen. Und ob sich einer oder mer mit
               <lb/>wiben zenemen entungnossamotind, und als dick <lb/>und von wem das beschicht,
               das der herr vorgenannt <lb/>oder ein comendu̍r und amptman des huses Buͦbi<lb
                  break="no"/>kon die darumb naͧch gnaden straͧffen moͤgen. Und <pb n="7v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__7_v_.tif"/>
               <lb/>wenn die selben, die sich also entongnossammend und <lb/>darumb gestraͧfft sind,
               von todes wegen abgond, das <lb/>denn ein herr comendu̍r ald amptman des vorgenanten
               <lb/>huses von <app>
                  <lem>der</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >den</rdg>
               </app> selben alles ir varend guͦt, so sy naͧch <lb/>tod laͧsend, erben und sy <app>
                  <lem>dartzuͦ</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >darumb</rdg>
               </app> fallen moͤgen. Und <lb/>ob die selben eliche kind hinder inen liesind, das
               denen <lb/>ir verlaͧsen ligend guͦt werden sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem drissigosten: Wenn och des vorgenanten huses <lb/>eigenlu̍t, man oder
               frowen, von todeswegen abgond, <lb/>das denn dem vorgenanten hus <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> von je dem <lb/>eltsten man ein
               hobtfall und sin kleid, das best, als <lb/>er ze kilchen und ze maͤrkt gaͧt, werden
               sol, und von <lb/>einer frowen, die och also abgaͧt und so die eltost in <lb/>dem
               hus, das best bett, das iro und uff dem sy gelegen <lb/>ist, und ir haͤß gewand, das
               best, als sy an den heilgen <lb/>tagen ze kilchen gaͧt, mit roͤcken, schu̍rlatz,
               mantel, <lb/>tu̍chlin und stu̍rtzen och gefolgen und werden sol, <lb/>es sye dann
               sach, das sy hett eine oder mer unberaͧten <lb/>tochtern, denn soͤlt nit mer genomen
               werden, denn <lb/>der haͤs fall oder libfal und nicht das bett.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem ein und drissigosten: Das die kind ir vater und <lb/>muͦter erben
               soͤllen und dero kinds kind und ein <lb/>bruͦder, ob da nit kind werend, einandern,
               die alle <lb/>des huses vorgenannt eigen weren, und soͤlich erben <pb n="8r" facs="C_II_3__Nr__193__fol__8_r_.tif"/>
               <lb/>beston und beliben bis an das vierd glid und denn <lb/>an dem das erben also
               usgon. Und wenn es also wyter <lb/>u̍ber das vierd glid kompt, das denn dem naͧch das
               <lb/>huß vorgenant des huses eigenlu̍t, so die absterbend, <lb/>in irem verlaͧsnen
               guͦt, ligendem und varendem, fallen <lb/>und erben mag und dem der fall und lass
               zuͦgehoͤren <lb/>sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem zwey und drissigosten: Das ein eigen man <lb/>des vorgenannten huses
               sinem kind, das och des huses <lb/>eigen weͣre, geben moͤcht ein fierteil, zwey oder
               dry <lb/>ald mer kernen in einem guͦt, da er zwey oder dru̍ <lb/>stuck nem.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem dry und drissigosten: Als denn hoͤff und stuk <lb/>von dem huß
                  <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> verkofft und die
               desselben <lb/>huses eignen lu̍ten worden sind, ob da die egenanten <lb/>eignen lu̍t
               der selben hoͤffen und stuken eines oder <lb/>mer wider verkoffen woͤlten, das sy
               denn die oder <lb/>das des ersten einem herren comendu̍r und dem <lb/>egenannten huß
               feil bieten und vor menglichem <lb/>zuͦ koffen geben soͤllen. Ob aber die das und die
               nit <lb/>koffen welten, das sy denn dem naͧch under einandern <lb/>die eignen
               gotzhußlu̍t feil bieten und koffen moͤgen.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem vier und drissigosten: Wer under des vorge<lb break="no"/>nanten huses
               eignen lu̍ten guͦt verkoffen wil oder <pb n="8v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__8_v_.tif"/>
               <lb/>muͦß, das der das des ersten den <app>
                  <lem>geteilten</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >geteilyten</rdg>
               </app> feil bieten <lb/>sol und dem naͧch den genossen, das ist des huses <lb/>eignen
               lu̍ten und darnaͧch dem herren oder comen<lb break="no"/>du̍r des egenannten huses.
               Und wellent die nit kofen, <lb/>das er denn das in die wit reity schlahen und da <choice>
                  <sic>ver<lb break="no"/>verkoffen</sic>
                  <corr>verkoffen</corr>
               </choice> mag.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem fu̍nff und drissigosten: Das von den ligenden <lb/>guͦtern so uff den
               gerichten verkofft und daruß gezogen <lb/>werdent, was das trifft und sich gebu̍rt,
               dem huß <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦby<lb break="no"/>kon</placeName>
               fu̍r den abzug der drit pfening geben werden und <lb/>doch dar inn gnaͧd sin sol.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem saͤchß und drisigosten: Wenn och ein herr comen<lb break="no"/>du̍r oder
               schaffner des huses <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikon</placeName> sinen
               boten uß <lb/>sendet zepfenden, es sye umb zinß, zechenden, buͦsen <lb/>oder von
               ander sachen wegen, das er die pfand tragen, <lb/>triben oder fuͤren zuͦ des huses
               egenant handen laͧsen <lb/>mag on menglichs summen und irren.</p>
            <p>
               <lb/>Zuͦ dem siben und drisigosten: Wenn och ein herr comen<lb break="no"/>du̍r oder
               schaffner des vilgenanten huses ald ampt<lb break="no"/>lu̍t einen fahen laͧsen
               wellen, er sye des huses eigen <lb/>oder vogtman ald sus in des huses gerichten
               gesessen, <lb/>das denn ein jeglicher, er sye eigen oder vogtmann ald <lb/>sus einer,
               so geschworn haͧt, helfen sol, den by fangen <lb/>und gefangen fuͤren an die end im
               das bescheiden <pb n="9r" facs="C_II_3__Nr__193__fol__9_r_.tif"/>
               <lb/>und das notturfftig weͣre und er also dartzuͦ tuͦn, es <lb/>sye sin schwaͧger
               oder sust fru̍nd ungevarlich.</p>
            <p><lb/>Und zuͦ dem acht und drissigosten: Das beid vorgenannt <lb/>partyen und teile
               umb obgeruͤrt ir irrungen und <lb/>zweyungen, wie vor von einem an das ander
                  geschry<lb break="no"/>ben staͧt, also gericht, betragen und geeint sin <lb/>und
               sy beidersidt und alle ir ewig nachkommen daby <lb/>jetz und ku̍nfftenklich beliben
               und dem <app>
                  <lem>gestrak</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >gestraks</rdg>
               </app> und <lb/>on alle intrag, fu̍rwort und widerrede nachgon <lb/>und gnuͦg tuͦn
               soͤllen und wellen, als das der vorge<lb break="no"/>nant unser gnediger herr, der
               meister, vor uns zuͦge<lb break="no"/>sagt gloplich haͧt, und von der vorgenannten
               eignen <lb/>lu̍ten wegen und in iro aller nammen das also zuͦ <lb/>vollfuͤrend und
               zehaltend vor uns <persName>Ruͦdolff Guller</persName>
               <lb/>von <placeName ref="47.41182_8.64516">Wangen</placeName>, <persName>Hanns
                  Gul</persName> von <placeName ref="LOC_47.39227_8.66988">Hegnow</placeName>,
                  <persName>Frydly Weber</persName>
               <lb/>von <placeName ref="LOC_47.27942_8.86162">Oberdu̍nraͧten</placeName>,
                  <persName>Bertschy Kyburger</persName> von <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228"
                  >Rapperschwil</placeName>
               <lb/>und <persName>Klaͧs Maͧg</persName> von <placeName ref="LOC_47.30149_8.85275"
                  >Hinwil</placeName> als ir aller anwaͤlt in <lb/>disen geschaͤfften fu̍r sich und
               sy das by guͦten tru̍wen <lb/>zuͦhalten gelopt und versprochen hand. <lb/>Und wonn
               alles das, so davor geschriben staͧt, von uns <lb/>obgenannten dryen also abgeredt
               und beschlossen ist <lb/>mit beider partyen und teilen verhengnu̍se, willen <lb/>und
               wissen, so haben wir des zuͦ guͦtem ewigem <lb/>urkund und jemerwerenden gezu̍gnu̍ße
               von ir begerens <pb n="9v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__9_v_.tif"/>
               <lb/>wegen unser jeglicher sin insigel gehenkt an diser brieffen <lb/>zwen glich.
               <lb/>Wir, obgenanter <app>
                  <lem>graff</lem>
                  <rdg
                     wit="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >grave</rdg>
               </app>
               <persName ref="GND_1025206975">Ruͦdolff von Werdenberg</persName>, meister <lb/>sant
               Johanns ordens, und wir, die nechstbenemmpten <lb/>fu̍nff, bekennend und verjehend
               alles des, so davor ge<lb break="no"/>schriben staͧt, das es also beschehen und
               vollefuͤrt ist. <lb/>Und des zuͦ vestem urkund und warer gezu̍gnu̍ß, so <lb/>haben
               wir, jetzgenannter meister, von des huses <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808"
                  >Buͦbikon</placeName>
               <lb/>wegen, als das dirr zite als einem herren da in unsern <lb/>handen staͧt, unser
               insigel zuͦ der obgenannten dryer <lb/>insigel offenlich henken laͧsen an diser
               brieffen zwen <lb/>glich. So habent wir, die vorgenanten fu̍nff, erbeten <lb/>die
               obgenanten unser gnedig herren von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                  >Zu̍rich</placeName>, das die <lb/>fu̍r uns, des genanten huß <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Buͦbikons</placeName> eigenlu̍te, ir staͧt <lb/>secret
               insigel hand <damage agent="rubbing"><supplied
                     source="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                     >laͧsen</supplied></damage> henken an diser brieffen zwen <lb/>glich und doch
               inen und iren nachkomen inallweg <lb/>unschaͤdlich und unvergriffenlich von ir stat
               und <lb/>herlikeiten wegen. Und ist das beschehen zuͦ <origPlace>Zu̍rich</origPlace>
               uff <lb/><origDate when="1483-09-12">frytag naͧch sant <persName ref="GND_1212885945"
                     >Felix</persName>
                  <damage agent="rubbing"><supplied
                        source="StAZH C II 3, Nr. 838 / https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676"
                        >und</supplied></damage> sant <persName ref="GND_118743856"
                     >Regulen</persName>, der hoch<lb break="no"/>wirdigen martren tag, und des
                  jaͧres, do gezalt ward <lb/>von der gebu̍rt unsers herren Cristy viertzechen
                  <lb/>hundert achtzig und dry jaͧr</origDate>.</p>
            <pb n="10v" facs="C_II_3__Nr__193__fol__10_v_.tif"/>
            <ab type="dorsal" hand="hand17c">
               <del rend="strikethrough"><lb/>Verzeichnus <lb/>über alle in dem hauß <placeName
                     ref="LOC_47.26652_8.82808">Bubikheim</placeName>
                  <lb/>befindende documenta <abbr>etc</abbr>.</del>
               <lb/>Anno <date when="1483">1483</date>. </ab>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div>
            <p>Der sogenannte Hausbrief von <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808"
                  >Bubikon</placeName> regelte die Rechte und Pflichten der Eigenleute der dortigen
               Johanniterkomturei. Auslöser für die Verschriftlichung im Jahr 1483 war ein Streit
               zwischen den Eigenleuten und <persName ref="GND_1025206975">Rudolf von
                  Werdenberg</persName>, dem Komtur des Johanniterhauses. Anders als bei sonstigen
               Offnungen oder Dorfrechten berief man sich hier also nicht auf <q>altes
               Herkommen</q>, sondern stellte neue Regeln auf, die fortan <q>ewig</q> gelten
               sollten. Im Dokument selber und in der Erläuterung von 1485 wird der Text als
                  <orig>Übertrag</orig> – also als vertragliche Übereinkunft – bezeichnet. Erst bei
               der offiziellen Abschrift, die der geschworene Schreiber <persName>Heinrich
                  Weber</persName> 1578 für das städtische Archiv erstellte, findet sich die
               Bezeichnung <orig>Hausbrief</orig> (<orig>Waarhaffte unnd gründtliche abschrifft deß
                  huses Bubicken hußbriefs, desselben eigne lüth belangennde</orig>, <bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=354989">StAZH C
                     III 13, Nr. 36</ref></bibl>).</p>
            <p>Der Hausbrief wurde in zwei Exemplaren ausgestellt, von denen eines an die Eigenleute
                     (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746676">StAZH C
                     II 3, Nr. 838</ref></bibl>) und das andere an den Komtur (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746674">StAZH C
                     II 3, Nr. 193</ref></bibl>) ging. Es handelt sich um zwei Pergamenthefte, an
               deren Umschlag unten jeweils die fünf angekündigten Siegel alle an der gleichen Schnur
               angehängt wurden. Am Exemplar der Eigenleute sind die Siegel in deutlich schlechterem
               Zustand. Bei beiden Exemplaren wurde 1485 als eigene Urkunde eine Erläuterung des
               Zürcher Rats zu Artikel 29 eingeheftet. An den zusätzlichen, unterschiedlichen
               Einschnitten und der andersartigen Schnur erkennt man, dass das ursprünglich an
               beiden Exemplaren vorhandene Zürcher Stadtsiegel bei dieser Gelegenheit entfernt und
               durch das Siegel für die aktuelle Urkunde ersetzt wurde, wobei die Siegelbefestigung
               zugleich dazu diente, die Erläuterung an die Plica des Hausbriefs zu fixieren, wie es
               auch im Text der Erläuterung steht. Im Exemplar des Komturs ist die Erläuterung immer noch angeheftet (<bibl><ref
                  target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746675">StAZH C
                  II 3, Nr. 193 a</ref></bibl>), im Exemplar der Eigenleute wurde sie
                     (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4746677">StAZH C
                     II 3, Nr. 839</ref></bibl>) zu einem späteren Zeitpunkt herausgelöst: Das
               Stadtsiegel wurde abgeschnitten und anschliessend wieder am Hausbrief befestigt,
               indem man das Band durch den Schlitz zog und an die Schnur der anderen Siegel
               knüpfte. Vermutlich geschah dies zu dem Zeitpunkt, als der letzte Statthalter
                  <persName ref="GND_1089573405">Felix Lindinner</persName> die Erläuterung an die
               Ordenszentrale nach <placeName ref="47.87468_7.65721">Heitersheim</placeName>
               schickte, wie er es in seinem Archivverzeichnis erwähnt (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=343714">StAZH KAT
                     259</ref></bibl>, S. 123). Dies könnte auch erklären, warum das betreffende
               Siegel an einem andersartigen, nämlich gewobenen Stoffstreifen hängt.</p>
            <p>Wo die Eigenleute ihr Exemplar des Hausbriefs aufbewahrten, ist unklar. Es scheint
               spätestens im 17. Jahrhundert zusammen mit dem Exemplar des Johanniterhauses in
               dessen Archiv aufbewahrt worden zu sein, wie die auf beiden vorhandenen Signaturen
               aus dem 17. und 18. Jahrhundert belegen. In den verschiedenen Archivverzeichnissen
               von <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Bubikon</placeName> werden die beiden
               Exemplare allerdings erst gegen Ende des 18. Jahrhunderts separat aufgeführt. Die
               heutige Signatur Nr. 838 erhielt das Exemplar der Eigenleute erst nach den Ordnungs-
               und Verzeichnisarbeiten von <persName ref="GND_1089573405">Felix
                  Lindinner</persName>. Im Archivverzeichnis <bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=287620">StAZH F II
                     a 54 a</ref></bibl> wurde die Nummer als Nachtrag nach 1790 eingetragen.</p>
            <p>Für die Eigenleute von <placeName ref="LOC_47.26652_8.82808">Bubikon</placeName>
               diente der Hausbrief bis gegen Ende des 18. Jahrhunderts als Rechtsgrundlage, die
               allerdings auch immer wieder in einzelnen Punkten angefochten wurde. Bereits drei
               Jahre nach dem vertraglich festgehaltenen Kompromiss erachtete es der Rat aufgrund
               einer neuerlichen Konfliktsituation 1485 für angebracht, die oben erwähnte
               Erläuterung zu Artikel 29 zu erlassen. Zu weiteren Auseinandersetzungen kam es unter
               anderem 1503/1504 (<bibl>StAZH C II 3, Nr. 237-238</bibl>), 1508 (<bibl>StAZH C II 3,
                  Nr. 244</bibl>), 1515 (<bibl>StAZH C II 3, Nr. 251</bibl>), 1575 (<bibl>StAZH C II
                  3, Nr. 368</bibl>) und 1626 (<bibl>StAZH C II 3, Nr. 454</bibl> und <bibl>454
                  a</bibl>). Bei einem Konflikt zwischen den Leibeigenen, den Hintersässen und den
               vogtbaren Leuten im Jahr 1568 wurde der Hausbrief verkündet und den Anwesenden der
               Eid abgenommen (<bibl>StAZH C II 3, Nr. 363</bibl>). Auch bei den
               Abgrenzungsstreitigkeiten zwischen der Gerichtsherrschaft von <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Bubikon</placeName> und den übergeordneten Ansprüchen
               des Zürcher Landvogts von <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName>
               berief sich der Statthalter des Johanniterhauses verschiedentlich auf den Hausbrief
                  (<bibl>StAZH C II 3, Nr. 365</bibl> [1569], <bibl>Nr. 370</bibl> [1576] und
                  <bibl>Nr. 526</bibl> [1654]). 1705 urteilte der Zürcher Rat, dass sich der
               Hausbrief nur auf die Eigenleute und nicht auf die übrigen Bewohner von <placeName
                  ref="LOC_47.26652_8.82808">Bubikon</placeName> beziehe (<bibl>StAZH C II 3, Nr.
                  598, 18</bibl>). <persName ref="GND_1089573405">Felix
                  Lindinner</persName> hielt um 1780 in einem seiner Archivverzeichnisse fest, dass
               Artikel 14 immer noch in Kraft sei (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=287620">StAZH F II
                     a 54 a</ref></bibl>). Vgl. zum Hausbrief <bibl><ref
                     target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                     >Schmid 1979</ref></bibl>, S. 11-40; zum Archiv des Johanniterhauses Bubikon
                     <bibl><ref
                     target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                     >Sieber 2013</ref></bibl>, S. 6-18; zu den Leibeigenen <bibl><ref
                     target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                     >Fröhlich 1993</ref></bibl>; zum Johanniterhaus allgemein <bibl>HLS, <ref
                     target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/011879/">Bubikon (Kommende)</ref>
               </bibl>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
