<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Walter Letsch</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Denia Stettler</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
                <date type="print" when="2024-10-10"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_067</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=435585"
                            >StAZH C IV 6.5, Nr. 51</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Versetzung der Heimsteuer und Morgengabe von Elsbeth Keller auf eine Gült
                        aus Bülach und ein Haus in Zürich</head>
                    <msContents>
                        <summary>Bürgermeister, Räte und Zunftmeister der Stadt Zürich beurkunden,
                            dass ihr Mitbürger Rudolf Kiel die Heimsteuer seiner Frau Elsbeth Keller
                            in der Höhe von 522 1/2 Pfund Zürcher Pfennig mit einer Gült von 20
                            Gulden aus Bülach und die Morgengabe in der Höhe von 100 Gulden mit
                            seinem Haus im Markt genannt zur Meisen versichert hat. Ausserdem
                            vermacht Kiel seiner Frau nach dem neuen Gesetz, vorbehalten die
                            Ansprüche seiner Gläubiger und der Stadt, sein Haus und Hof sowie die
                            Trotte und ungefähr 3 Juchart Reben mit einem Baumgarten in Honrain als
                            Leibding. Nach ihrem Tod fällt die Liegenschaft an die rechtmässigen
                            Erben. Stadtsiegel fehlt.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Orginal</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate when="1444-08-20"/></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="20"/>
                                        <width unit="cm" quantity="31"/>
                                    </dimensions><dimensions type="plica">
                                        <width unit="cm" quantity="2.5"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                                nontei:condition="absent">
                                <persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1444-08-20"/><origPlace>Bülach</origPlace></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key003398">Aussteuer</term>
                    <term ref="key005098">Eherecht</term>
                    <term ref="key000597">Erbrecht</term>
                    <term ref="key000818">Leibgeding</term>
                    <term ref="key000112">Morgengabe</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb facs="C_IV_6_5__Nr__51__r_.tif"/>
                <p>Wir, der burgermeister, der naͧchgeschriben raͧtt und die zunftmeister gemeinlich
                    der statt <placeName ref="LOC_Lat_Long">Zu̍rich</placeName>, tuͦnd kunt
                    menglichen <lb/>mit disem brieff, das für uns kam <persName>Ruͦdolff
                        Kiel</persName>, unser burger, offnet und verjach, wie das er in sinem
                    gewalt hett fu̍nff hundert <lb/>zwentzig und dritthalb pfund Zu̍richer pfening,
                    die froͧw <persName>Elßbethan Kellerin</persName>, siner elichen wirtin, recht
                    eigen werind, als sy im die <lb/>in heinstu̍r wis an barem gelt zuͦ bracht hett,
                    und hundert guͦt Rinsch guldin, die er iro des ersten morgens, als sy in einer
                        brutt<lb break="no"/>wise von im uffstuͦnd, zuͦ rechter fryer morgengab
                    geben hat. Die obgenanten fünff hundert zwentzig und dritthalb pfund heinstüre
                    <lb/>und hundert guldin morgengab alle in sinem gewalt laͧgind und liggen
                    soͤltint in aller der wiß und maͧß, als ob sy laͧgint an eigen <lb/>und erb nach
                    unser statt <placeName ref="LOC_Lat_Long">Zu̍rich</placeName> recht. Und
                    also satzt er iro die obgenanten fünff hundert zwentzig und dritthalb pfund
                    pfening <lb/>und hundert guldin, ir morgengab, namlich die jetzgeseiten summe
                    heinstür uff sin zwentzig guldin geltz, so er hat zuͦ <placeName
                        ref="LOC_Lat_Long">Bu̍llach</placeName>, die <lb/>sin eigen guͦt
                    sind, und die hundert guldin morgengab uff sin hus und hofstatt in unser meren
                    statt im markt gelegen, genant <lb/>zuͦ der Meisen, mit aller zuͦgehoͤrt. Also
                    und mit dem underscheid, das die egenante froͧw <persName>Elßbetha</persName>,
                    sin eliche wirtin, und ir erben <lb/>namlich die obgenanten fünffhundert
                    zwentzig und dritthalb pfund heinstür uff den zwentzig guldin geltz zuͦ
                        <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bu̍llach</placeName> und <lb/>die
                    hundert guldin morgengab uff dem hus zur Meisen nutzen, bruchen und niessen
                    soͤllent und moͤgent, alle die wile und sy dero anderswa an eigen oder erb ald
                    suss in ander weg nit usgericht noch usgewist sind, daran sy denn habend syend
                        unge<lb break="no"/>farlich, <choice>
                        <abbr><unclear>ffu̍ro</unclear></abbr>
                        <expan>hinfu̍ro</expan>
                    </choice> ordnot und macht der obgenant <persName>Ruͦdolff Kiel</persName> nach
                    unser statt nu̍wen gesetzt, sinen gelten und unser statt <lb/>recht unschedlich,
                    der obgenanten froͧw <persName>Elßbethan</persName>, siner elichen wirtin, sin
                    hus, hofstatt, trott und dry juchart reben, minder <lb/>oder mer ungevarlich,
                    zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Honren</placeName> gelegen, mit
                    boͧmgarten, usgelend und aller zuͦgehoͤrde zuͦ einem rechten lipding. Also
                    <lb/>und mit dem geding, ist, das er vor ir von tods wegen abgaͧt, wer inn denn
                    erben oder dehein guͦt von im zu̍chen wil über <lb/>das, so sinen gelten
                    vergulten wirt und unser statt recht genuͦg beschicht, der sol der obgenanten
                    siner elichen wirtin das <lb/>vorgenante hus, hofstatt, trotten und dry juchart
                    reben zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Honren</placeName> gelegen, mit
                    boͧmgarten, usgelend und aller zuͦgehoͤrt <lb/>gütlich volgen und werden
                    laͧssen. Das alles sol und mag sy denn in lipsdings wise untz zuͦ end ir leptag
                    nutzen, bruchen und <lb/>niessen. Und wenn sy von diser zit ist gescheiden, so
                    sol das egenante hus, hofstatt, trotten und dry juchart reben zuͦ <placeName
                        ref="LOC_Lat_Long">Honren</placeName>
                    <lb/>gelegen, mit boͧmgarten, usgelend und aller zuͦgehoͤrt gentzlich widerumb
                    vallen an ir obgenanten mans rechten erben, aͧn <lb/>mengklichs sumen, irrung
                    und widerrede, alles ungevarlich. Und zuͦ warem, vestem urkund aller
                    vorgeschribner ding, <lb/>wan wir dis gesechen und gehoͤrt und unsern gunst und
                    willen darzuͦ geben hand, so habend wir unser statt insigel offenlich
                    <lb/>laͧssen henken an disen brieff, der geben ist uff den <origDate
                        when="1444-08-20">zwentzigosten tag des manodes ougsten, do man von der
                        geburt Cristy zalt <lb/>viertzechenhundert viertzig und vier
                    jare</origDate>. Unser, des rattes, namen sind her <persName>Johanns
                        Swend</persName>, her <persName>Goͤtz Escher</persName>, rittere
                        <lb/><persName>Johans Wüst</persName>, <persName ref="GND_143657062">Johans
                        Keller</persName>, <persName>Johans Grebel</persName>, <persName>Ruͤdger
                        Stuͦdler</persName>, <persName>Niclaus Brenwald</persName>,
                        <persName>Cuͦnrat von Chaͧm</persName>, <persName>Jacob Bachs</persName>,
                        <persName>Johans <lb/>Vink</persName>, <persName>Johans Amptz</persName> und
                        <persName>Pentelly Hagnoͧwer</persName>. Der zunftmeister namen sind
                        <persName>Heinrich Gumpost</persName>, <persName>Johans Stu̍ssy</persName>,
                        <persName>Beringer Habyssen</persName>, <lb/><persName>Heinrich
                        Wettiswiler</persName>, <persName>Wernher Kambly</persName>,
                        <persName>Uͦlrich Reig</persName>, <persName>Johans Dietschi</persName>,
                        <persName>Johans Binder</persName>, <persName>Uͦlrich Fry</persName>,
                        <persName>Johans Wirtz</persName>, <persName>Johans <lb/>Ellend</persName>
                    und <persName>Cuͦnrat Akly</persName>
                    <abbr>etc</abbr>.<note>Obwohl zu diesem Zeitpunkt eigentlich schon der
                        Baptistalrat im Amt war, sind hier die Namen der Vertreter des Natalrats
                        aufgeführt.</note></p>
                <ab type="plica">Presentibus <lb/>her <persName><choice>
                            <abbr>Jo</abbr>
                            <expan>Johans</expan>
                        </choice> Swend</persName>
                    <lb/>her <persName>Goͤtz Escher</persName>.</ab>
                <pb facs="C_IV_6_5__Nr__51__v_.tif"/>
                <ab type="dorsal" hand="laterHand">Froͧw <persName>Elßbeta Kellerin</persName>,
                        <lb/><persName>Ruͦdolff Kiels</persName> wib</ab>
                <ab type="dorsal" hand="laterHand">Satzungbrieff umb v <hi rend="sup">c</hi> xxiij ℔
                    <lb/>uff die zwentzig guldin zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                        >Bu̍lach</placeName>, anno <abbr>etc</abbr> xliiij</ab>
                <ab type="dorsal" hand="laterHand">Versicherung <persName>Rudolff Kielen</persName>
                    frauwen um ihr zugebracht <lb/> guth, <origDate when="1444">1444</origDate></ab>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p>Im Rahmen von Eheschliessungen wurden im Mittelalter verschiedene
                    Gütertransaktionen getätigt, die insbesondere der langfristigen finanziellen
                    Absicherung von Frauen dienten. Zu den unterschiedlichen Funktionsweisen solcher
                    Heimsteuern, Morgengaben und Widerlegungen vgl. den Kommentar zu <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_063"
                        >QZH, Nr. 63</ref>, für weitere Fälle auch <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_064"
                        >QZH, Nr. 64</ref> (1357), <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_065"
                        > QZH, Nr. 65</ref> (1360) und <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_066"
                        > QZH, Nr. 66</ref> (1430).</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
