<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Tessa Gerber. Mit einem Kommentar von Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_031</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4981073"
                            >StAZH A 27.93, Nr. 141</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Untersuchung gegen Regula Dolder wegen Verdachts auf Kindstötung und
                        Blasphemie</head>
                    <msContents>
                        <summary>Regula Dolder von Meilen wird durch die Nachgänger befragt, nachdem
                            sie durch den Untervogt von Meilen wegen des Vorwurfs der Kindstötung
                            verhaftet und nach Zürich geführt worden ist. Neben der Tötung ihres
                            Kindes wird ihr vorgeworfen, ihre uneheliche Schwangerschaft
                            verheimlicht und in blasphemischer Weise vom Heiligen Geist gesprochen
                            zu haben. Im Zuge der Verhöre, die auch die Anwendung der Folter
                            einschliessen, macht die Angeklagte sich widersprechende Aussagen.
                            Während sie zunächst bestreitet, den Tod ihres Kindes herbeigeführt zu
                            haben, legt sie darauf ein Geständnis ab und spricht davon, dass sie vom
                            Teufel verführt worden sei. Die Tat sei in ihrer Verzweiflung begründet
                            gewesen, da ihr Bruder ihr das Kind habe entziehen und nach Schwaben
                            schicken wollen. Zu einem späteren Zeitpunkt widerruft Regula Dolder
                            jedoch ihr Geständnis und rechtfertigt sich damit, dass sie durch den
                            Untervogt von Meilen nach ihrer Verhaftung zu entsprechenden Aussagen
                            gedrängt worden sei. Im Zuge des Verfahrens werden mehrere Personen aus
                            dem persönlichen und nachbarschaftlichen Umfeld der Angeklagten befragt
                            sowie Rudolf Gwerb, der Pfarrer von Meilen, um eine Stellungnahme
                            gebeten. Schliesslich wird Regula Dolder in das Spital verbracht mit der
                            Begründung, dass ihr gesundheitlicher Zustand eine Befragung bis auf
                            Weiteres verunmöglichen würde.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Aufzeichnungen (3 Doppelblätter; 3
                                Einzelblätter)</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate from="1655-08-10" to="1655-10-26"
                            /></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Papier</material></support>
                                <extent/>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1655-08-10"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term>
                    <term ref="key000482">Blasphemie</term>
                    <term ref="key003369">Folter</term>
                    <term ref="key000334">Gefängnis</term>
                    <term ref="key111114">Kindstötung</term>
                    <term ref="key003496">Krankheiten</term>
                    <term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term>
                    <term ref="key000301">Pfarrer</term>
                    <term ref="key111117">Psychische Krankheit</term>
                    <term ref="key005333">Schwangerschaft</term>
                    <term ref="key003559">Spital</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc default="false"/>
            <settingDesc default="false"/>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="1" facs="A_27_50_5__Nr__8_1__S__1_.tif"/>
                        <p>
                            <add place="left top"><lb/>Actum <date when="1655-08-07"> zinstags, denn
                                    <lb/>7. augusti 1655</date>.</add>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Demnach gestrigs tags durch den undervogt von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName>
                            <lb/>gfängklich allhar gefürt worden <persName>Regula Dolder</persName>,
                            gebürtig <lb/>von gedachtem <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Meilen</placeName>
                            <add place="left margin" type="sign">Ruͦdolf Dolders <abbr>sl.</abbr>
                                tochter</add> und deß Jacob Schmiden von <lb/><placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Bonstetten</placeName> geweßne ehewürtin,
                            von der bezüchtigung <lb/>wegen, ob hete sy ihr eigen kindt, <add
                                place="left margin" type="sign">ein knäblin</add> wüßentlich
                            ersteckt <lb/>und umbgebracht. Und nun an hüt uff nebentstehenden
                            <lb/>tag zuͦ ihr in den <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Wellenberg</placeName> gekehrt herr zunftmeister
                                <lb/><persName>Hanß Balthaßer Keller</persName> und herr raths-herr
                                <persName>Hanß <lb/>Hartmann Hofmeister</persName>, ihr solche
                            unthat fürhaltend und <lb/>sy darüber befragende. Hat dieselbe erstens
                            angezeigt, <lb/>wie sy vor siben jahr ungfahr hochzyt gehalten mit
                                <lb/><persName>Jacob Schmiden</persName> von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Bonstetten</placeName>, by deme sy sich
                            ein zyt <lb/>lang zuͦ gedachtem <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Bonstetten</placeName> ufgehalten und sy her<lb break="no"/>nach
                            etwaß zyts by ihrer 67 jahrigen muͦter, einem <lb/>frommen und
                            gotts-förchtigen wyb, da sy von <lb/>ihrem mann von etlichen jahren nüt
                            mehr ghort und <lb/>wüße auch nit, obe er tod oder läbendig, und habe sy
                            <lb/>sich leider gehënckt an einen gsellen, genant <persName>Ruͦdli
                                Wetli</persName>
                            <lb/>von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Undermeilen</placeName>,
                            von deme sy schwanger worden. <lb/>Und <subst>
                                <del>nach deme</del>
                                <add place="left margin" type="sign">etlich monat ehe</add>
                            </subst> daß kind an die welt kommen <add place="left margin"
                                type="sign">werd künftig samb<lb break="no"/>stags 8 oder 9
                                wuchen</add> habe der <lb/>vatter sich darvon gemachet und wüße nit,
                            wo er <lb/>seige. Sy aber, alß sie daß kindt für ihre höchste
                            <lb/>freüwd gehaltten, seige willens gsyn, ob glych deß <lb/>vatters
                            usstritt ihren groß hertzenleid verursachet, <lb/>allen müglichisten
                            flyß in uferziehung deßen anzewanden. <lb/>Zuͦ dem und habe sy es zuͦ
                            dem <abbr>hl.</abbr> tauf kommen unnd <lb/>zuͦ gevätteren erbitten laßen
                                <persName>Heinrich Lindinger</persName> unnd <lb/>ihrers bruͦders
                            frauw. Daß es nun dißeren weg gang <lb/>und ihr lieb kindlin todt, seige
                            ihre von hertzen leid, <lb/>habe es verschienen sontag abents, vor dem
                            sy wollen <lb/>schlaffen gahn, mit guͦter rathsame in syn gwarsamme
                            <lb/>und alß sy in daß <add place="above">beth</add> kommen, ihr an die
                            lingke syten ge<lb break="no"/>legt und daruf geschlafen. In dem schlaf
                            seige ihro <lb/>vil angsthaftes yngefallen und da sy lang vor tag <add
                                place="left margin" type="sign">ungefahr 2 stund</add>
                            <lb/>widerumb erwachet, habe sy es nit mehr an der syten <lb/>ghan,
                            sonderen tod in dem beth funden, erachte wol <lb/>es müße zwüschent den
                            küßenen erstickt syn. Seige ihro <pb n="2" facs="A_27_50_5__Nr__8_1__S__2_.tif"/>
                            <lb/>gar schwehr fürkommen und hete vil lieber wünschen <lb/>mögen, daß
                            es noch läbendig were. Seige also mit <lb/>ihrem willen gantz nit
                            geschehen, bette demütigist, <lb/>mann woltte doch ihr daß kind laßen
                            zuͦ kommen zuͦ<lb break="no"/>sehen, ob es etwaß zeichens von sich geben
                            möchte <lb/>uff befragen. Aber ob dann nit schon an ihme ein
                            <lb/>zeichen gspürt worden, indem, da man es ihro daheimb <lb/>uff den
                            arm gëben, etliche bluͦts tröpflin uß synem <lb/>nässlin geschoßen und
                            obe sy deßen, waß sy <lb/>gestern zu vogt <persName>Brendli</persName>
                            gsagt, nit mehr gestendig. <lb/>Antwortte sy deß ersten halber, daß ein
                            gschwerli <lb/>in dem kind müße verborgen gsyn <add place="above"
                                >syn,</add> waß dann sy zu <lb/>vogt <persName>Brëndli</persName>
                            gsagt, seige <add place="above">sy</add> nach bekandtlich, sy habe ihm
                            <lb/>aber anders nüt können sagen, alß daß sy es an der <lb/>linggen
                            brust ghan, nit mit dem vorsatz, es zuͦ erstecken. <lb/>Bekenne auch,
                            daß sy zuͦ ihme geredt, begehre nit länger <lb/>zeleben, wyl ihr kind
                            tod, der meinung seige sy noch, <lb/>könte wol erachten, sy wurd wenig
                            lust mehr uff <lb/>dißer welt haben. Jedoch und nachdeme mann <lb/>mit
                            fründtlichistem ernst sy wyter befraget, hat sy <lb/>endtlichen bekent,
                            daß sy einen willen darzuͦ ge<lb break="no"/>habt, waß sy aber bewegt,
                            seige nid gsyn einicher <lb/>haß, den sy zuͦ dem kind getragen, sondern
                            nebent <lb/>der großen bekümbernuß, deren sy sich angenommen, daß der
                            <lb/>vatter ussgetretten und daß deßelben fründt sich ihrer <lb/>auch so
                            gar nid annemmen wollen, lutere böße ufsätz und <lb/>anstiftungen deß
                            leidigen satans, der allenthalben hie <lb/>laufe und sech, wenn er
                            verschlinge. Achte wol, sy <lb/>hab schwerlich gesündiget, seige ihro
                            von hertzen leid, <lb/>wolle gern sterben, hofe zuͦ werden ein kind der
                                sälig<lb break="no"/>keit, bete, mann wolle ihr sach bald mit gnaden
                                uß<lb break="no"/>machen und sy nit lang hier liggen laßen. </p>
                        <p>
                            <lb/>Daß man aber uff sy argwohne, daß sy namlich <lb/>vor und noch der
                            geburt daß kind hab wollen verderben, <lb/><del>gehert</del> konne sy
                            gar nid gestehen, seige zwaren in dem <pb n="3" facs="A_27_50_5__Nr__8_1__S__3_.tif"/>
                            <lb/>sy schwanger (daß sy aber nit zuͦsyn gewüsst) <add
                                place="left margin" type="sign">by herrn doctor
                                    <persName>Gyger</persName>
                                <lb/>gsyn, von ihme</add>
                            <lb/>anderer ursachen halber ein tranck begehrt und ihme <lb/>daß wäßer
                            gebracht, anfangs nit sagend, daß es sy <lb/>angieng. Da habe er sy
                            befraget, ob die frauw <lb/>schon lang kranck gsyn, sy gesagt, nein, und
                            ihn gfraget <lb/>obe sy, die frauw, schwanger, der hat es beneinet.
                            <lb/>In deme habe sy es ihme geoffenbaret, daß es sy <lb/>betreffen
                            thete. In dem sy genüßen, seigen by ihr <lb/>gsyn 2. wyber und ein
                            tochter. Daß sy daß kind <lb/>uf den boden gelegt und mit füßen
                            geschupft, seigen lutere <lb/>uflagen, züget auch hoch, daß ihro niemand
                            theilhaft <lb/>worden alß vorbemelter <persName>Wetli</persName> und ihr
                            emann. <lb/>Stunde hierüber uf, fieng ein erbärmbklich gschrey an
                            <lb/>wegen der bekümbernuß, in die ihre alte muͦtter werde <lb/>von
                            ihrent wegen gstürtzt werden, prysste glückselig <lb/>die stund, in
                            deren ihr vatter gstorben, daß er es nit <lb/>erlebt, bate nachmahlen,
                            mit ihrer sach fürderlich <lb/>in gnaden zuͦylen. </p>
                            </div>
                            <div>
                        <p>
                            <lb/><abbr>Actum</abbr>
                            <date when="1655-08-08">mittwuchs, den <lb/>8 Augusti 1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Uff nebentstehenden tag sind obbemelte herren wider<lb break="no"
                            />umb zuͦ der <persName>Regula Dolder</persName> in den <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName>
                            <lb/>kehrt und sy befraget, wie sy daß kind erstekt und <lb/>waß sy
                            darzuͦ angereitzt habe. Die hat es folgender gstalt <lb/>bekendt: Alß sy
                            verschienen sontag abents zur ruh sich <lb/>wollen begeben, habe sy
                            flyßig mit dem kind gebetet, <lb/>daß die lüth ob ihrer camer woll hören
                            mögen, daruf <lb/>habe sy es, wie ein threüwe mutter thuͦn soll, flyßig
                            <lb/>versorget. Zwo stund vor tag seige sy erwachet, da <lb/>ihro
                            einmahls gar schwehr worden, habe daß kind ge<lb break="no"/>nomen uff
                            den arm<del>en</del>, umb es an der lingken brust <lb/>sugen zelaßen. In
                            deme hete der bösse geist ihro dermaßen <lb/>zuͦgesetzt, daß sy ihm ehe
                            gfolget weder dem guͦtten, und <lb/>dem kind den lingken arm
                            vorsetzlicher wyß an den halß <lb/>gelegt und es getruckt, von dem es
                            alßo bald in dem sugen <lb/>gestorben. Ein bitterlicher reüwen habe in
                            demselben by <lb/>ihr yngekehrt, habe daß todte kind an ihr syten gelegt
                            <lb/>biß am morgen. Verlange sy jetz gar übel biß sy <lb/>widerumb zuͦ
                            ihm kome, wie sy verhoffe bald geschehen <pb n="4" facs="A_27_50_5__Nr__8_1__S__4_.tif"/>
                            <lb/>werde in der ewigen freüwd, waß sies aber sy in ver<lb break="no"
                            />richtung dißer unthat gsyn, wüße sy nit, konne aber er<lb break="no"
                            />achten, sy müße nit recht bettet haben, daß sy gott <lb/>also fallen
                            laßen. Zügete nochmahlen hoch, daß sy sich <lb/>mit keinem anderen, alß
                            dem <persName>Wetli</persName> vergangen, und noch <lb/>deme er, welches
                            am montag vor liechtmeß beschehen, <lb/>ussgetretten, habe sy etliche
                            anständ ghan, die sy ehlichen <lb/>wollen, und under anderen einen
                                <persName>Laubi</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Wipkingen</placeName>. <lb/>Habe aber von keinem nüt horen wollen
                            und obglych wol <lb/>ihro mit der marter getreüwt, man sy auch lehr
                            ufziehen <lb/>laßen, ist sy doch by obiger ußag verbliben und <lb/>hat
                            wyters nit bekennen wollen, umb fürderliche uß<lb break="no"/>machung
                            ihrer sach demütigst bittend.</p>

                        <p>
                            <lb/>Ihres guͦts halber gab sy dißeren bericht, daß sy habe <lb/>einen
                            brief von 200 gulden, den zinße ihro ihr bruͦder <lb/><persName>Hartman
                                Dolder</persName>. Mehr 100 <abbr>lb</abbr>, die besitze ihr muter
                            <lb/>nach in lybding; habe auch beth, kasten und schone kleider
                            <lb/>darin, in dem huß, da sy gewohnet im veld, in dem <lb/>huß seigen 2
                            meitli, <persName>Trini</persName> und <persName>Margreth
                                Dolder</persName>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Antwortt <lb/><persName>Regula Dolder</persName> von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>1. Vom <date when="1655-08-07">7 Augusti 1655</date>. <lb/>2. den
                                <date when="1655-08-08">8ten dito</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Wylen sy gar schwachen, blöden lybs, <lb/>desgleichen gar
                            verendërlich in ihren <lb/>reden und zum theil das ansëchen hat,
                            <lb/>als wenn sy ihrer sinnen halben umb <lb/>etwas verwirth were, ward
                            ihre <lb/>sach für einmahln ynngestelt und solle <lb/>sy biß uff weitere
                            verordnung <lb/>in dem spitahl uffgehalten werden. <lb/>Den <date
                                when="1655-08-18">18 Augst 1655</date>. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <pb n="5" facs="A_27_50_5__Nr__8_2.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Actum <date when="1655-08-10">frytags, den <lb/>10. augusti
                                1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Herr zunftmeister <persName>Keller</persName> und herr rathsherr
                                <persName>Hofmeister</persName>
                            <lb/>sind uff unbentstehenden tag widerumb zuͦ der <persName>Regula
                                <lb/>Dolder</persName> in den <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName> gekert, sy
                            ernstlich befragende, <lb/>ob sy deßen, waß sy vormahlen bekendt, noch
                            gichtig und <lb/>ihren darnebent zuͦ gmüt geführt, wie schwer sy sich an
                            gott <lb/>und einer oberkeit versündigt, wan sy uß einem ungrimten
                            <lb/>widermuͦt ihr selber unrecht thuͦn woltte, ist sy uff voriger
                            <lb/>bekandtnuß nit verbliben, sonderen hochzüget, daß sy kein <lb/>hand
                            an daß kind, es zuͦ erstecken nit angelegt. Sy habe <lb/>verschienen
                            sontag am morgen zwo stund vor tag daß <lb/>kind gesaugt, in dem seige
                            sy entschlafen, nach dem sy wider<lb break="no"/>umb erwachet, habe sy
                            es an ihrer lingken syten tod ligen <lb/>funden, welches ihr gar schwer
                            fürkommen seige. Daß sy aber <lb/>vor dem anders geredt, seige von
                            deßwegen geschehen, wyl <lb/>sy zuͦ <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName> eins mahls uberfallen
                            und naher <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> ge<lb
                                break="no"/>führt, auch von vogt <persName>Brendli</persName> so
                            starck an sy gsetzt worden, <lb/>habe sy es uß forcht gethan und
                            gedacht, wann es joch <lb/>syn müße, wolle sy gern sterben. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <pb n="6" facs="A_27_50_5__Nr__8_3__S__1_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Actum <date when="1655-08-10">frytags den <lb/>10. augusti
                                1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Herr zunftmeister <persName>Keller</persName> und herr rathsherr
                                <persName>Hofmeister</persName>
                            <lb/>habent uff nebentstehenden tag sich widerumb zuͦ der
                                <lb/><persName>Regula Dolder</persName> in den <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName> verfüegt, sy
                            ernstlich <lb/>befragend, ob sy deßen, waß sy den 7. und 8<hi rend="sup"
                                >n</hi>. <lb/>bekandt, noch gstande und ihro darnebent zuͦ gemüth
                            geführt, <lb/>wie hoch sy sich an gott und der oberkeit versündigen
                                <lb/><del>wurde</del>, wann sy uß einer ungrimten begird zuͦ sterben
                            <lb/>ihr selber unrecht <subst>
                                <del>thuͦn wurde</del>
                                <add place="inline">thete</add>
                            </subst>, daß sy nit allein <lb/>die zytliche, sonder auch die ewige
                            straaf uf sich ziehen <lb/>wurde. Uff dißes nun sagte sy, wyl sy höre,
                            <lb/>daß sy sich so grob versündigen wurde, wolle sy ihro <lb/>gwüßer
                            ruhen und es anzeign, wie es hargangen: <lb/>Daß namblich am sontag am
                            morgen, 2 stund vor tag, <lb/>sy daß kind ufgenommen, anderst yngwunden
                            und an <lb/>die lingke brust gelegt, es zu saugen, daran seige <lb/>sy
                            entschlafen, und wie sy widerumb erwachet, habe sy <lb/>es tod liggen
                            funden, daß hauptlin an ihrer lingken <lb/>syten haltend. Seige also daß
                            kind nit mit ihrem <lb/>willen gestorben, habe gantz kein hand deßwegen
                            nit <lb/>an ihns gelegt, mann könne uf dißes kecklich richten, seige
                            <lb/>zuͦfriden, wie mann es mit ihr mache, werde sy zum <lb/>tod
                            verurtheilt, so woll sy ihre seel gott bevohlen, werde <lb/>mann ihro
                            aber das läben schenken, seige sy aber zuͦfriden <lb/>und wolle
                            schauwen, wie sy sich mit ehren erhalte. Daß sy <lb/>es aber vor dißmol
                            anderst bekent, seige deßwegen gschehen, <lb/>wyl sy zu <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName> einsmahls überfallen
                            und naher <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName>
                            <lb/>gführt, auch von vogt <persName>Brendli</persName>, so stark
                                <del>a</del> in sy gsetzt <lb/>worden, habe sy selber nit gwüsst,
                            was sy sag, und gedacht, <lb/>wann sy <add place="above">doch</add>
                            sterben müß, wünschte sy, das es bald geschehe. </p>
                            </div>
                            <div>
                        <p>
                            <lb/>Actum <date when="1655-08-14">zinstags denn <lb/>14<hi rend="sup"
                                    >n</hi>. augusti 1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Alß beide herren nachgängere widerumb in den <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName>
                            <lb/>gekehrt und ihro die nothurft deß jehnigen, waß durch die
                            <lb/>ufgenomne kundtschaft sich befunden, für gehalten, mit ernstlich
                            <lb/>zuͦsprechen die warheit zu bekennen, ist sy anfänglich mit
                            <lb/>obiger antwortt begegnet. Da mann aber etliche von den
                            <lb/>kundtschaften <add place="above">ihro</add> für die augen gestelt,
                            hat sy widerumb <lb/>bekent, daß sy daß kind uf und uff ihre arm
                            genommen, <lb/>an die lingke brust gesetzt, und mit dem arm
                            vorsetzlicher <lb/>wyß an den halß getrukt, darvon es gstorben. Ihr
                            bruͦder <lb/>seige die gröste ursach an dißem jamer, in deme er sy sampt
                            <lb/>dem kind weg und in daß <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Schwabenland</placeName> schicken wollen.</p></div>
                                <div>
                        <pb n="7" facs="A_27_50_5__Nr__8_3__S__2_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Actum <date when="1655-08-15">mitwochs, denn <lb/>15. augusti
                                1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Nebentstehenden tags, am morgen umb 6 Uhren, sind die herren
                            <lb/>nachgänger widerumb zuͦ ihr, der <persName>Regel Dolder</persName>,
                            gekehrt, ihro <lb/>zuͦ gmüth gführt ihr grosse hartneckigkeit, in deme,
                            daß, waß sy <lb/>daß eine mahl bekenne, daß ander widerumb laugne, unnd
                            <lb/>ihro nach nothurft mit großem ernst zugesprochen, die grundtliche
                            <lb/>wahrheit zuͦbekennen und hat dieselbig hierüber dissere ant<lb
                                break="no"/>wortt gegeben. Sy wolle uff dem läben und sterben, daß
                            <lb/>sy gantz <add place="above">keins</add> schuld an ihres kindts tod
                            nit trage, könte über <lb/>ihr gwüßne nit bringen anders zuͦsagen, mann
                            werde, ob gott <lb/>woll, sy auch nit zwingen, ihr gwüßen anzeliegen und
                            zesagen, <lb/>waß nit seige. Hieruf ist sy uff daß bänckli geseßen
                            <lb/>und by ußstehung nebentstehender marter<note>Das in der Marginalie
                                befindliche Zeichen signalisiert, dass die Angeklagte zwei Mal
                                aufgezogen wurde: einmal leer und einmal mit einem Gewicht
                                    (<q>stein</q>) an den Füssen.</note> uff obiger be<lb break="no"
                            />kandtnuß bestendige verharret, daß sy aber die unzimmenden <lb/>wort,
                            die in der kundtschaft verzeichnet, ußgelassen, ist <add place="above"
                                >sy</add> be<lb break="no"/>kandtlich gsyn und obglych ihr mit dem
                            anderen stein ge<lb break="no"/>dreüwt worden, <del>ist</del> hat sy
                            doch die meinung nit enderen <lb/>wollen.</p></div>
                            <div>
                        <p>
                            <lb/>Actum <date when="1655-08-17">frytags, den 17<hi rend="sup">n</hi>.
                                <lb/>augusti 1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Alß mann derselben in dem <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Wellenberg</placeName> noch wyters fürgehalten, waß mann
                            <lb/>mehrers durch kundtschaft vernommen, ist sy nochmahlen (halb tod)
                            by <lb/>obiger ußag verbliben, daß sy namblich uff dem sterben wolle,
                            daß sy kein <lb/>schuld an deß kindts tod nit trage. Obe aber sy es grad
                            nach der geburth <lb/>mit den füßen under daß beth geschürpft, wolle sy
                            nit laugnen, es auch nit <lb/>bejahen, dann sy damahlen wegen großer
                            schwachheit, forcht und bekümbernuß <lb/>nit gwüst, waß sy gethan. </p>
                        <p>
                            <lb/>Antwort <lb/><persName>Regula Dolderin</persName> von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName>
                            <lb/>3 den <date when="1655-08-10">10<hi rend="sup">ten</hi>. augusti
                                1655</date>, <lb/>4 den <date when="1655-08-14">14<hi rend="sup"
                                    >ten</hi>. <abbr>dto</abbr></date>, <lb/>5 den <date
                                when="1655-08-15">15<hi rend="sup">ten</hi>.
                            <abbr>dto</abbr></date>, <lb/>6 den <date when="1655-08-17">17<hi
                                    rend="sup">ten</hi>. <abbr>dto</abbr></date>. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <pb n="8" facs="A_27_50_5__Nr__8_4__S__1_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Actum <date when="1655-08-14">zinstags, denn <lb/>14<hi rend="sup"
                                    >n</hi>. augusti 1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Durch beide herren nachgängere ufgenommene kundtschaften <lb/>wegen
                            der in verhaft ligenden <persName>Regula Dolder</persName> von
                                <lb/><placeName ref="LOC_Lat_Long">Undermeilen</placeName>.
                            Und sagtend die manspersohnen by ihren <lb/>lyblich geschwornen eiden,
                            die wybspersohnen aber by <lb/>ihren wyblichen treüwen, namblich: </p>
                        <p><lb/>Undervogt <persName>Brëndlin</persName> von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName></p>
                        <p>
                            <lb/>Nach deme mann ghört, daß daß kind tod, habe mann also bald
                            <lb/>den argwohn uf sy, die mutter, gworfen, samb sy hand <lb/>an irs
                            gelegt, es zuͦ erstecken, wyl sy, wie er hören sagen, <lb/>niemahlen
                            wollen bekennen, daß sy schwanger, immerzuͦ ge<lb break="no"/>artznet
                            und mann auch vermeint, wan sy können hett, sy <lb/>es grad nach der
                            geburt verwahrloßet hete, weßwegen <lb/>ylents zuͦ ihro geschickt worden
                            2 gschworne, sy zeverwahren. <lb/>Nach deme seige er selber zu ihro
                            gangen, daß kind, welches <lb/>schon kalt und erstarret, besichtiget und
                            ein blauw mössli <lb/>an dem hälssli nit wyt von der gurgel funden,
                            daruf <lb/>habe er es laßen ußwinden und der mutter uf die arm
                            <lb/>geben, da seigen uß deßen rechtem naßlöchlin etliche tröpfli
                            <lb/>häll bluͦt geschoßen, worüber sy sehr erschrocken. Als man <lb/>sy
                            naher <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> gführt, habe
                            er anderer gscheften halber <lb/>auch hinyn müßen, seige zuͦ <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Küßnacht</placeName> auch in daß schiff
                                ge<lb break="no"/>stigen unnd gar fründtlich ihro zugesprochen, daß
                            sy denn <lb/>fehler erkenne. Die habe anfängklich nit gestehen wollen,
                            <lb/>daß daß kind mit ihrem willen unnd zuͦthuͦn erstickt, da sy
                            <lb/>aber noch by der statt, seige sy in sich selber gegangen unnd
                            <lb/>bekent, daß sy es uf den lingken arm genommen, an die lingke
                            <lb/>brust gesetzt unnd daran truckt, biß es gestorben. Da habe <lb/>er
                            sy befraget, ob es auch zablet und geschreüwen, habe sy <lb/>gsagt,
                            nein, aber es habe ein wenig gränelet. Darüber <lb/>ihne, vogt,
                            gebetten, er wolle ein mittel syn, daß ihre sach <lb/>ehist mit gnaden
                            ussgemachet werde. </p>
                        <p><lb/><persName>Heinrich Sutz</persName>, seckelmeister zuͦ <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName></p>
                        <p>
                            <lb/>Mann habe ihro etliche tag vor der <abbr>hl.</abbr> pfingsten weg
                            <lb/>botten zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                            >Meilen</placeName>, wyl sy daselbst ihr rechtsame vermannet, <lb/>ihr
                            bruͦder aber, ob glych er sy uß synem huß gethan, habe ge<lb break="no"
                            />beten, mann wolte sy, alß ein kranck, blöd mensch, nach ein zyt <pb
                                n="9" facs="A_27_50_5__Nr__8_4__S__2_.tif"/>
                            <lb/>lang dulden, daß geschehen. Nachdem er ghört deß kindli hin<lb
                                break="no"/>scheid und waß die lüth darüber urtheilind, habe er es
                            dem <lb/>vogt angezeigt, der darüber einen stillstand halten lassen.</p>
                        <p><lb/><persName>Hanß Räbman</persName>, ihr nachpur</p>
                        <p>
                            <lb/>Sy habe immerzuͦ glauͦgnet, daß sy schwanger, er seige mit ihro
                            <lb/>naher <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> gfahren
                            und von ihro, alß gar nach by ihr sitzend, <lb/>ghört, waß der vogt
                            anzeigt unnd obstaht. </p>
                        <p><lb/><persName>Hanß Wetli</persName>, deß kindts vatters vetter</p>
                        <p>
                            <lb/>Sy habe in dem schif geredt, wann sy lyb unnd seel müße ver<lb
                                break="no"/>lieren, seige niemand daran schuldig, alß ihrer bruͦder
                                <persName>Hartmann</persName>, <lb/>der ihro den
                                <persName>Wetli</persName> nit lassen wöllen. Habe daß bluͦt an
                            <lb/>der windlen auch gsehen und in dem schiff auch ghört, daß <lb/>sy
                            gegen dem vogt bekent, wie obstaht. </p>
                        <p><lb/><persName>Caspar Wyman</persName> von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName></p>
                        <p>
                            <lb/>Vogt <persName>Brendli</persName> habe gar fründtlich in dem schiff
                            mit ihro gredt <lb/>und habe sy alldort bekendt, wie obvermeldt. </p>
                        <p><lb/><persName>Aneli Bleüwler</persName>, ihr nachpürin</p>
                        <p>
                            <lb/>Sy seige an einem mitwuͦchen zuͦ ihr kommen, ihr geklagt, wie
                            <lb/>kranck sy were, daß sy aber schwanger nimmer gestehen wollen,
                            <lb/>und disse ungrimte wort ussgelaßen, wann sy <del>se</del>
                            schwanger, <lb/>seige es ihro von dem <abbr>hl.</abbr> geist hyngsegnet.
                            Am sambstag daruf, <lb/>2 stund, ehe sy geneßen ohngfahr, seige sy by
                            ihr gsyn, sy heimb<lb break="no"/>zesuchen, die habe triax<note>Triax
                                oder Theriak bezeichnete ein vormodernes Arzneimittel, dessen genaue
                                Inhaltsstoffe und Zusammensetzung variierten. Vgl. <bibl>Idiotikon, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/idtkn/id14.htm#!page/140039/mode/1up">Bd.
                                14, Sp. 39</ref></bibl>.</note> von ihr begehrt, dene sy ihr auch geben
                            <lb/>woruf sy gar blöd worden. Wie daß kind gestorben, habe sy <lb/>ihro
                            auch grüft und sich eben mechtig übel ghebt. Sy, zügin, habe <lb/>daß
                            kind besichtiget, daß noch warm gsyn, habe aber nüt ungrads an ihme
                            funden, alß ein klein blauw mössli an dem hälssli, habe <lb/>auch
                            gsehen, daß uß synem nässli gefloßen 2 oder 3 tröpfli bluͦts und seige
                            daß kind damahlen schon bstabet gsyn. </p>
                        <p><lb/><persName>Barbel Murer</persName>, auch ihr nachpürin</p>
                        <p>
                            <lb/>Sy habe immerzuͦ geartzent, wyl sy schwanger gsyn, auch daß <lb/>sy
                            es seige, niemahlen bekennen wöllen, sonder immerzuͦ gsagt, sy <lb/>habe
                            etwaß getruncken, daß ihr solch unglegenheit mache. Ihres <pb n="10" facs="A_27_50_5__Nr__8_4__S__3_.tif"/>
                            <lb/>bruͦders tochter habe gesehen, daß sy bald nach demme sy ge<lb
                                break="no"/>neßen, daß kind under daß beth geschlingget, daß voller
                            <lb/>kodt unnd bschißen worden, welchs zügin <persName>Barbara
                                Murer</persName>
                            <lb/>selbs widerumb gewëschen und gerathsammet habe. Daß <add
                                place="above">daß</add> todte <lb/>kind <del>hab</del> ein blauw
                            mössli an dem halssli ghan, habe sy gsehen. </p>
                        <p><lb/><persName>Anna Guggenbüel</persName>, ihr nachpürin</p>
                        <p>
                            <lb/>Wie oben von <persName>Barbara Murer</persName> anzeigt worden,
                            auch daß <lb/>sy vil träncke yngenommen von krüteren, habe vehrner von
                            <lb/>ihro ghört die ungrimten wort, wie ob von <persName>Aneli Bleüw<lb
                                    break="no"/>ler</persName> vermalt, daß kind gsehen im herd
                            ligen, wie es aber <lb/>gestorben, habe sy bezügt, daß sy daran nit
                            schuldig. </p>
                        <p><lb/><persName>Catharina Dolder</persName>, uß ihrem huß</p>
                        <p>
                            <lb/>Obzwahren sy sich immerzuͦ kranck gestelt, habe sy doch niemahlen,
                            <lb/>auch gegen dem herren pfarrer zu <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName> nit, gestehen wollen
                            <lb/>daß sy schwanger oder jemandesse theilhaft worden. Ihres
                            <lb/>bruders tochter, die by ihr gsyn, da <add place="above">sy</add>
                            geneßen, habe gesehen, <lb/>wie ungrimt sy sich erzeigt. Es habe auch
                            herr pfarrer <lb/>darüber bevolhen, daß mann sy wol vergaume, dann sy
                            <lb/>schwermütig seige, sonsten habe sy daß kind mehr dann wie
                            <lb/>geliebet und habe sy großere liebe von keiner muter nie
                            <lb/>gesehen. Am sontag abents habe sy flyßig mit ihme gebetten, <lb/>am
                            morgen, vor betzyt, kome sy zuͦ ihnen hinuf gelaufen, <lb/>es todt uff
                            den armen haltend, sy gebetten, sy wollind doch <lb/>sagen, daß sy daß
                            kind habind gsehen sterben, darzuͦ sy nit <lb/>versehen wöllen. Habint
                            an deß kinds hälssli gsehen ein <lb/>blauw mössli <del>mössli</del> und
                            uß synem nässli ein tröpflin <lb/>bluͦt uf die windlen schießen. Hab
                            etlich wuchen darnach <lb/>uf dem fuͦß gelaßen. </p>
                        <p><lb/><persName>Margretha Dolder</persName></p>
                        <p>
                            <lb/>Ein glyches. </p>
                        <p><lb/><persName>Maria Schuldtheiß</persName></p>
                        <p>
                            <lb/>Habe die <persName>Regul</persName> auch wollen heimbsuchen, da sy
                            genessen, <lb/>die sy im beth funden, daß kind aber wyt von dem
                            <lb/>bath im herd ligend, wie tod. Ihm habe sy wyn angfertigt <lb/>und
                            der <persName>Barbel Murer</persName> übergëben, die es widerumb ge<lb
                                break="no"/>rathsammet. </p>
                        <pb n="11" facs="A_27_50_5__Nr__8_4__S__4_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Actum <date when="1655-08-17">frytags, denn <lb/>17. augusti
                                1655</date>. </p>
                        <p><lb/><persName>Hartmann Dolder</persName>, der verhaften bruͦder</p>
                        <p>
                            <lb/>Zeiget an, er habe nit gwüsst, daß der <persName>Wetli</persName>
                            so vil mit ihro ze schaffen <lb/>ghan. Daß er sy nit mehr in dem huß
                            dulden wollen, seige die <lb/>ursach gsyn deß hußes engi. Sy habe vernd
                            auch koret mit <persName>Ruͦdi <lb/>Meyer</persName> von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Üetikon</placeName>. Habe, syt sy geneßen,
                            niemahlen mehr mit <lb/>ihro geredt (der bruͦder). </p>
                        <p><lb/><persName>A. Dolder</persName>, bruͦders tochter</p>
                        <p>
                            <lb/>Bestetiget by ihren wyblichen treüwen, daß inheige, waß sy <lb/>dem
                            vogt <persName>Brendli</persName> angezeigt und er es in schrift
                            überschickt. </p>
                        <p>
                            <lb/>Ufgenomene kundtschaften <lb/>wegen <persName>Regel
                                Dolder</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Under<lb
                                    break="no"/>meilen</placeName>, <date when="1655-08-14">14
                                    <abbr>Aug.</abbr> 55</date>. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <pb n="12" facs="A_27_50_5__Nr__8_5__S__1_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Wol, edle, fromme, ehren- und nottveste, fürsichtege, <lb/>fürnëme
                            und wol wyse, insonders hocherende, <lb/>groß günstege <abbr>gn.</abbr>
                            in minen <abbr>h.</abbr>, den sälben sy mynen <lb/>underthenege, auch
                            schuldege und jeder zit bereitwylege <lb/>dienst zuͦ vor. Ehs hatt mir
                            gestergs tags meyster <lb/><persName>Jacob Burkhart</persName>, der durn
                            hüetter, bevollen, ich söli <lb/>der verhafften <persName>Rägula
                                Dolderin</persName> ires bruͦders, des <lb/><persName>Hartmann
                                Dolders</persName>, dochter gebieten, dz sy uff hütt <lb/>vor eüch,
                            min <abbr>gn. h.</abbr> ehrschinen deuten, welechs ich flisig
                            <lb/>verrichtett. Es bitett aber sy, die dochter, mich ganzs
                            <lb/>drungelich, sambt ierm hochziter und fründschafft, mann <lb/>iren
                            fehrschonen, wilen sy sich gestern laßen insägnen <lb/>und ehlichen
                            hochzit gehalten. Sy welich doch gern vor <lb/>mir und andern ehlichen
                            personen anzeigen, waß ir <lb/>bäse im geberen ires kinths begangen und
                            wann <lb/>dan <add place="left margin" type="sign">sy</add> dz nit
                            gestehen weli oder ir unsser <abbr>gn. h.</abbr> begäri, <lb/>daß sy
                            ehrschienen söli, weli sy sölchs gern thuͦen. Und <lb/>zeigt hiemit vohr
                            mir und filen ehrlichen lüten an, <lb/>daß ir <del>bäs</del> bässe, die
                                <persName>Rägula Dolder</persName> jeder zit glaug<lb break="no"
                            />net, sy syge nit schwanger und habe mithin sahen brucht,
                            <lb/>inzunëmmen, sy habe sonst ein krankheit. Uff ein zit <lb/>syge sy
                            by ir in den khammer gsin, do syge sy ab dem <lb/>bet uff gstanden und
                            habe <del>deß</del> dz kindt ständlingen <lb/>geboren und syge die
                            geburtt uff dem <subst>
                                <del>herdt</del>
                                <add place="left margin" type="sign">boden</add>
                            </subst> glëgen, <lb/>welchs sy, <add place="left margin" type="sign"
                                >die zügin</add>, gar übel ehrschroken und nit gwüst, waß das
                            <lb/>werden weli. Ehs habe aber sy, die <persName>Rägel</persName>
                            <del rend="strikethrough">die ge</del>, das <lb/>kindt mit den feüssen
                            gestirzst und geschupfett. <lb/>So heige dz kindt als baltt angfangen
                            schryen, <lb/>umb welichs sy, die zügin, nach mehr ehrschroken und
                            <lb/>ehrst gehörtt, dz es ein kindt ist. Syge sy, die zügin, <lb/>uß der
                            khammer heruß gsprungen und den nachburs <lb/>wiberen gerufft und sy
                            vermannt gschwint zelauffen, <lb/>welchs sy, die wiber, auch gschwindt
                            gethon. Diß syge ir <lb/>zewüßen, welichs ich nit ehrmanglen wilen,
                            eüch, min <abbr>gn. h.</abbr>
                            <lb/>mit mehrheit zebrichten, darby die <abbr>h.</abbr> in gottes
                            <lb/>gnedegen schutzs und schirmm und ich mich zuͦ iren großen gonsten
                            <lb/>thrüwlich empfellen thuͦn. Uß <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Meyllen</placeName>, den <date when="1655-08-15">15ten augsten
                                <lb/>1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/>Den <abbr>h.</abbr> undertheneger und gehorsammer <lb/>diener,
                                <lb/><persName>Hanß Brändli</persName>. </p>
                        <p><pb n="13" facs="A_27_50_5__Nr__8_5__S__2_.tif"/><!-- leere Seite --></p>
                        <p><pb n="14" facs="A_27_50_5__Nr__8_5__S__3_.tif"/><!-- leere Seite --></p>
                        <p><pb n="15" facs="A_27_50_5__Nr__8_5__S__4_.tif"/></p>
                        <p>
                            <lb/>Dem wol edlen, frommen, <lb/>ehren und notvesten, für<lb break="no"
                            />sichtegen, <lb/>fürnämen und wol <lb/>wysen <abbr>h. h.</abbr> junker
                                zunfft<lb break="no"/>meister
                            <persName>Fäller</persName><!-- Identifikation noch unklar --> und
                                <abbr>h.</abbr>
                            <lb/>raths heren <persName>Hoffmeister</persName>, <lb/>einem insonders
                            hochen, <lb/>groß günstegen, gnedegen, <lb/>lieben heren zu ehr
                            <lb/>öffnen. <lb/>Dito <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Zürich</placeName>. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <pb n="16" facs="A_27_50_5__Nr__8_6__S__1_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Hoch-geacht, gestreng, fromm, edel, vest, ehrn- und nothvest für<lb
                                break="no"/>nemm, fürsichtig, ehrsamm und weyß, innsonders
                            gross-günstig, hoch-<lb/>ehrend, gnädig, gebiettend herren, <abbr>e.
                                e.</abbr> weyßheit seyend <lb/>mein freündtlich gruͦß, gehorsamme,
                            schuldige und willige dienst, <lb/>ungespartes fleysses, in aller
                            underthänigkeit, yeder zeyt bevor. <lb/>Dises geschicht <abbr>e. e.
                                w.</abbr> auff ihrn genädigen befehl, welchen nächts <lb/>abets
                            unser undervogt <persName>Brändle</persName> bey mir schrifftlich wol
                            abgelegt <lb/>wegen <persName>Regeln Dolder</persName>, ab dem
                                <placeName ref="LOC_Lat_Long">Meiler-Veld</placeName>,
                            schuldig und gehor<lb break="no"/>sammlich zuberichten. Dise
                                <persName>Regel</persName> ist in 3. 4. wochen vor der <lb/>ostern
                            diß jars zuͦ mir kommen, etwas schwachheit des leybs kla<lb break="no"
                            />gende <lb/>und raht begehrende. Weyl aber ihr klagen mich etwz
                                verdäch<lb break="no"/>tigs beduncken wöllen, hab ich sy mit dem
                            bscheid abgefertiget, daß <lb/>ich sy mit erster gelegenheit selb
                            besuͦchen und alsdann recht ver<lb break="no"/>hören wölle, welch es
                            dann auch beschehen. Underzwüschet aber <lb/>hatt seckelmeister
                                <persName>Sutz</persName>, im <placeName>Veld</placeName> im
                            stillstand angemeldet, es <lb/>were guͦt, mann wurde dise
                                <persName>Regel Dolderin</persName> wider weysen, wo <lb/>sy
                            harkommen und wo ihr man daheimen, damit nit ehrliche <lb/>knaben mit
                            ihr in ein böß geschrey und verdacht kommind, wie seinem <lb/>sohn schon
                            widerfahren seye. Hierauff der stillstand disen ein<lb break="no"
                            />hälligen schluß gemachet, daß sy noch vor ostern das veld rau<lb
                                break="no"/>menn söllt<del>end</del>. Nach solichem des
                                <persName>Suzen</persName> fürbringen und schluß <lb/>des
                            stillstands hab ich dise <persName>Dolderin</persName> besuͦcht, in
                            gegenwart der <lb/>2 töchteren, bey denen sy zuͦhauß war, und
                                <persName>Hans Jacob Hoff<lb break="no"/>mans</persName> frauwen
                            (dißmahl zu <placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Wättischweyl</placeName> wohnend), all dreyen <lb/>ehrlichen und
                            unverlaumbdeten menschen, ihr klagen angehört <lb/>und endtlich sy also
                            angeredt: Wenn es seye, wie die leüth sagind, so <lb/>seye sy schwanger
                            und dahar komm ihre schwachheit. Hatt sy träff<lb break="no"/>lich dafür
                            gelaügnet, sy wüsse von keinem man, sey auch keinsen <lb/>schuldig. Ihr
                            vetter, seckelmeister <persName>Sutz</persName>, hab ihro einen solichen
                            ruͦf ge<lb break="no"/>machet und mit dergleychen mehr worten hatt sy
                            ihr unzucht ver<lb break="no"/>neinet: Ich kan mich aber nit mehr wüssen
                            zuͦ gedencken, ob sy <lb/>domahl die angedeütteten wort vom
                                <abbr>h.</abbr> geist gebraucht habe, <lb/>mein schwache gedächtnus
                            lasset manches wider meinen <lb/>willen fallen. Doch sind die drey
                            angeregten, domahl anwesen<lb break="no"/>den weybs-persohnen bey mir in
                            dem credit, daß ihrer <lb/>aussag wol zuͦtrawen, dann sy und ich habend
                            diser <persName>Regel</persName> mit <lb/>ernst zuͦgesprochen, wenn
                            etwas vorgangen, solle sys uns be<lb break="no"/>kennen, so sey ihro
                            dest besser zhelfen. Hatt aber do noch hernach, <lb/>als ich in 1. 2.
                                <add place="left margin" type="sign">mahl</add> wider besuͦcht, nüt
                            bekennt, sonder nur auff <lb/>arzney getrungen, damit sy wider von ihrer
                            schwachheit ge<lb break="no"/>näsen möge <abbr>etc</abbr>. Sonst die
                            treffen und gottslesteren wort be<lb break="no"/>träffend, habend mit
                            die zwey obgedachten hauß-meittle <lb/><persName>Cathri</persName> und
                                <persName>Verena Dolderin</persName>, item der
                                <persName>Regeln</persName> bruͦders fraw, an <lb/>dem tag, do sy
                            ihr kind sol umbgebracht haben, auch gesagt, daß sy <lb/>die wort auß
                            ihrem mund selbs gehört habind. </p>
                        <p>
                            <lb/>Zu der zeyt, als die <persName>Regel</persName> ihrens kinds
                            genäsen, hab ich sy <lb/><add place="left margin">etlich tag
                                darnach</add> abermahl besuͦcht, aber bey ihro funden, dz sy vilmehr
                            tröstlichen <pb n="17" facs="A_27_50_5__Nr__8_6__S__2_.tif"/>
                            <lb/>zuͦsprächen, als ein ernstlich erinneren ihres begangnen fehlers
                            von <lb/>nöthen hatte. Söliche leidige thaatt hett ich ihren nit
                            vertrauwet. <lb/>Dann, als ich bey 14. tagen ungefahr <add place="above"
                                >ihro</add> angedeüttet, sy werde fillicht <lb/>mit gelegenheit für
                            ein ehrsamm eegericht citiert werden, sy köne <lb/>sich deshalben
                            bedencken, die waarheit bekennen und unser ge<lb break="no"/>nädig
                            herren demütig umb verzeyhung bitten, so werd ihro gewüß <lb/>genad
                            widerfahren, hatt sy zur selben zeyt vil von ihrm kind ge<lb break="no"
                            />redt, wie es so wol
                            drue<!-- msr: sich entwickeln, wachsen, stark werden (vgl. Idiotikon 14, 718) -->,
                            wie lieb es ihro seye und dz sys dem <lb/><persName>Wetle</persName> nit
                            lassen wölle, wenn er sy schon nit zur ee haben müsse. <lb/>Sy hab ihr
                            sach auff gott gesezt, wenn schon yedermann über sy schreye. Das
                            <lb/>und anders redt sy abermal in beyseyn ihrer hauß-meittlin und
                            <lb/>das ist also dessen <abbr>e. e.</abbr> weyßheit ich schuldig und
                            willig, der <persName>Regel <lb/>Doldern</persName> halben hab berichten
                            sollen und wöllen. </p>
                        <p>
                            <lb/>Hiemit <abbr>e. e. w.</abbr> göttlicher gnaden-schirm und derselben
                            <lb/>mich, ihrn geringen diener, zu beharrlichen gunsten, demütigst
                            <lb/>und underthänigst, befehlend. <abbr>Dat</abbr>
                            <placeName ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName>, <date
                                when="1655-08-17"> den 17. <abbr>aug</abbr> 1655</date>. </p>
                        <p>
                            <lb/><abbr>E. e.</abbr> weysheit <lb/><choice>
                                <abbr>underth.</abbr>
                                <expan>underthenig</expan>
                            </choice>
                            <choice>
                                <abbr>gehors.</abbr>
                                <expan>gehorsam</expan>
                            </choice> und <choice>
                                <abbr>w. d.</abbr>
                                <expan>willig diener</expan>
                            </choice>
                            <lb/><persName ref="GND_128511745">Ruͦdolf Gwerb</persName>, <lb/>diener
                            der kilchen daselbsten. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <pb n="18" facs="A_27_50_5__Nr__8_7__S__1_.tif"/>
                        <p>
                            <add place="left top">Actum frytags, den <date when="1655-10-26">26ten
                                    octobris <lb/>a<hi rend="sup">o</hi>. 1655</date>. <choice>
                                    <abbr>Prentbs</abbr>
                                    <expan>Presentibus</expan>
                                </choice> herr zunfftmeist<lb break="no"/>er
                                    <persName>Keller</persName>, herr zunfftmeister
                                    <lb/><persName>Wirtz</persName> und herr vogt
                                    <persName>Rahn</persName><!-- msr: wahrscheinlich nicht in GND -->.</add>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Wie jetzt etwas zyts lang im spittal enthaltene
                                <lb/><persName>Regula Dolderin</persName> von <placeName
                                ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName> ist uß erkhandtnuß
                            <lb/>myner <abbr>gn<hi rend="sup">e</hi> hr</abbr> widerumb in den
                                <placeName ref="LOC_Lat_Long">Wellen<lb break="no"
                                />berg</placeName> gesetzt und ihres todtenen kindts, auch
                            <lb/>ußgesagter gottlosser reden halber, nachmahls <lb/>ernstlichen
                            befraget und ermahnet worden, <lb/>die grundtliche warheit an zezeigen.
                            Daruf <lb/>ist sy by ihren vorgehenden zwo ledtsten ussag<lb break="no"
                            />en antwortlich verbliben, daß sy nammlich<lb break="no"/>en an ihres
                            kindts <abbr>sel.</abbr> todt mit ihrem wüssen <lb/>und willen kein
                            einiche ursach nit seige und <lb/>mehrers nit wünschen möchte, dann daß
                            ihr <lb/>liebes kindt <abbr>sel.</abbr> noch in läben were, wann <lb/>sy
                            schon nüt anders, dann was sy am lyb trage, <lb/>haben und mit demselben
                            von einer <del>zum</del> schür <lb/>zur anderen gahn müeßte. Wann sy
                            sich hier<lb break="no"/>under schuldig wüsste, wolte sy nit mehr
                            zeleben <lb/>begëhren, dann sy kein rüewige zyt haben konnte. <lb/>Die
                            gottlossen reden betrëffende, so solle <lb/>der herr pfarrer, wie sy
                            verstendiget worden, die <lb/>selben also berichtlich angezeiget haben,
                            daß <lb/>sy geredt, wann sy schwanger, so seige sy nit <lb/>so
                            gottsellig, daß solliches vom heiligen geist <lb/>harkomme. Sy wüsse
                            aber nüt darvon, vil <lb/>weniger, daß sy by gebehrung deß kindts
                                <abbr>sel.</abbr>
                            <lb/>dasselbe mit ihren fuͤessen geschupft haben <lb/>solte. Daß sy
                                <del>dann</del> anfangs in ihrer ussag <lb/>ihro selbsten unrëcht
                            gethan, so seige selbiges <lb/>uß grossem schrëcken, deme sy
                            underworffen, <lb/>beschëhen. Sonsten pittet sy gantz demütig <lb/>gott
                            und myn gnedig herren umb verzychung <lb/>ihrer begangnen fehleren, die
                            ihro threüwlich leid <lb/>seigend, und umb gnedigste derselben ußmach-
                            <lb/>und ihrer widererledigung. Anerbiethet sich darby <lb/>fürohin
                            gottsellig, frombklich und ehrlich zehalten <lb/>und niemandem im
                            gringsten beschwerlich ze<lb break="no"/>syn und sich etwann an ein
                            ehrlich orth an tisch ze<lb break="no"/>begëben. </p>
                        <p>
                            <lb/>Verte. </p>
                        <pb n="19" facs="A_27_50_5__Nr__8_7__S__2_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Wëgen vorstendter <persName>Regula Dolderin</persName> ist herr
                                <lb/><persName>Hamman</persName><!-- msr: Pfarrerbuch --> im
                            spittal, gewessner pfarrer zuͦ <lb/><placeName ref="LOC_Lat_Long"
                                >Matt</placeName>, in synem bricht was er die zythar by <lb/>ihro
                            funden habe, verhördt worden. <del>Der hatt <lb/>daruf berichtet</del>
                            Wellicher gesagt, daß sy ihme <lb/>ihren handel umbstendtlich anzeiget,
                            wie in <lb/>ihrer ussag mit mehrerem begriffen, und <lb/>seige uff ihren
                            reden <del>styffe beharret</del> auch in <lb/>ihren grösten
                            schwachheiten, da ihres lëbens <lb/>kein hoffnung mehr ware <add
                                place="left margin" type="sign">styff beharret</add>. Sonsten seige
                            <lb/>sy ein gar schreckhafftes mentsch und hette <lb/>er ihro abthröüwen
                            und <add place="above">sy</add> beredten können, was <lb/>er nur hette
                            wöllen, auch einmahl 12 stund <lb/>lang in <foreign xml:lang="la">paroxissmo</foreign>
                            gelegen. <del>Sunsten</del> Sy <lb/>habe ihme bezüget, daß ihr kind ihro
                            so lieb <lb/>alß ihr eigen hertz gewessen und desselben <lb/>todt
                            hertzlich leid sige, auch mehrers nit begëhrte, <lb/>dann daß myn
                                <abbr>gn. h.</abbr> glych wie unsser <lb/>herr gott ihro in ihr
                            hertz hinyn sehend. Sy <lb/>wüsse, daß sy gegen ihrem kind niemahl<lb
                                break="no"/>en nüt bösses nur nit im sinn gehabt habe. <lb/>Er züg,
                            synes bedunckens finde sy ein mahl <lb/>ihres kindts <abbr>sl.e</abbr>
                            todt <add place="above">halber</add> unschuldig und könne <lb/>nit
                            glauben, daß sy hand an dasselbe <lb/>gelegt habe.</p></div>
                            <div>
                        <p>
                            <add place="left margin">Actum zinstags, den <date when="1655-10-30"
                                    >30ten <lb/>8bris a<hi rend="sup">o</hi> 1655</date>, <choice>
                                    <abbr>prentbs</abbr>
                                    <expan>presentibus</expan>
                                </choice> herr <lb/>zunfftmeister <persName>Keller</persName> und
                                <lb/>herr rathsherr <persName>Hoffmeister</persName>.</add>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Nachdem der verhafften <persName>Regula Dolderin</persName> er<lb
                                break="no"/>offnet, daß myn gnedig <abbr>hrn</abbr> uß allen
                            umbstenden <lb/>so vil abnemmen mögind, daß sy nit so unschuldig seige
                            <lb/>an ihres kindts <abbr>sel.</abbr> todt, wie sy aber fürgëben
                            <lb/>thüege, deßwegen an ihre antwort noch nit kommen <lb/>kömind, darby
                            aber <add place="above">sy</add> alles ernsts ermahnet <lb/>worden.
                            Wylen sy alß ein kranck, geschwullenes <lb/>mentsch sich keines anderen
                            alß deß sterbens in <pb n="20" facs="A_27_50_5__Nr__8_7__S__3_.tif"/>
                            <lb/>kurtzer zyt ze versechen, daß derowegen sy gott <lb/>und die
                            oberkheit ehren, ihr hertz gentzlich ruhmen <lb/>und kein beschwerdt
                            gewissen weder den boden <lb/>tragen, sonders in grundt der wärheit
                            bekennen <lb/>sölle, wie sy mit ermeltem ihrem kind <abbr>sel.</abbr>
                                umb<lb break="no"/>zogen hatt. Daruf die selbe antwortlichen
                            <lb/>bezüget, daß, so war gott im himel lëbe, sy <lb/>die grundtliche
                                <add place="left margin">warheit</add> fürgegëben und an ihres
                            lieben <lb/>kindts <abbr>sel.</abbr> todt einiche schuld nit habe, darby
                            <lb/>wölle sy leben und sterben, und solte gegen <lb/>ihro fürgenommen
                            werden, was eß auch imer <lb/>were. Damahlen, alß sy sich selbsten
                                unwahrhafft<lb break="no"/>er wyß an ihres kindts todt schuldig syn
                            gesagt, <lb/>habe sy weder ruͦch noch rast in ihrem gwiss<lb break="no"
                            />en gehabt, biß sy die warheit ihrer unschuld <lb/>angezeiget. </p>
                        <p>
                            <lb/>Sonsten pittet sy nochmahlen demütigist <lb/>und umb deß jüngsten
                            gerichts willen myn <lb/>gnedig herren ihren nun mehr lang gewahrten
                            <lb/>handel gnedigist ussmachen wöllind, wellichen <lb/>wäg eß auch
                            unsser her gott leithen werde, seige <lb/>sy willig und gedultig, selbes
                            ußzestehen. <lb/>Ihre begangene fehler seigen ihro hertzlich <lb/>leid
                            und begëhre darumbe gnedige verzychung, <lb/>wann sy die gnad ihrer
                            erledigung erlangen <lb/>werde, wolle sy sich selbs ohne jemandts be<lb
                                break="no"/>schwerdt wol erhalten, wo sy aber zuͦvor wyters
                            <lb/>solte gemarteret werden, wurde sy zuͦ einem <lb/>gar arbeitsellige
                            mentschen werden, der ihme <lb/>selbsten nit mehr helffen könndte.</p></div>
                            <div>
                        <pb n="21" facs="A_27_50_5__Nr__8_7__S__4_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/>Antwort <lb/><add place="inline" hand="later hand">8.</add> Regula
                            Dolderin von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName>
                            <lb/><add place="below" hand="later hand">wegen ihres todten kinds und
                                ausgegoßenen <lb/>godtlosen reden. <date when="1655"
                                >1655</date>.</add>
                            <lb/>7. Actum <date when="1655-10-26">26ten 8bris A<hi rend="sup"
                                >o</hi>. <hi rend="underline">1655</hi></date>, <lb/>8. Actum <date
                                when="1655-10-30">30ten dito</date>. <lb/>Deßglychen herren
                                <persName>Hammanns</persName>
                            <lb/>ihrenthalben gegebnen bricht. </p>
                        <p>
                            <lb/>Wylen sy gar arbeithsëllig und blöden <lb/>lybs, daß man ihro mit
                            der marther <lb/>für dißmahlen nit beykommen kan, in <lb/>deßen aber
                            ihre sach über alle maßen <lb/>schlipfferig und bedenkhlich, alß werd
                            <lb/>sy für einmahlen widerumb in den <lb/>spitahl erkëndt umbe zuͦ
                            sëchen, wie <lb/>es sich mit ihro erziechen werde, indeßen <lb/>aber ihr
                            hab und guͤtli nachgefraget werde. </p>
                        <p>
                            <lb/>Actum samstags, den <origDate when="1655-10-19">19. 9bris
                                1655</origDate>, <lb/>coram senatu. </p>
                    </div>
                </body>

                <back>
                    <div>
                        <p> Der Fall der <persName>Regula Dolder</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Meilen</placeName> steht exemplarisch für die im
                            Zeitraum vom 16. bis zum 18. Jahrhundert 
                            durchgeführten Verfahren wegen des Vorwurfs der Kindstötung. Für weitere
                            Ausführungen zu diesem Delikt vgl. den Fall der <persName>Anna Oberholzer</persName> (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_030">QZH,
                            Nr. 30</ref></bibl>).</p> <p>Im Zuge der Ermittlungen zu <persName>Regula Dolder</persName> wurden
                        verschiedene Personen aus dem Umfeld der Angeklagten einvernommen und ihre
                        Aussagen verschriftlicht. Der dabei von den Schreibern durchgeführte
                        Redaktionsprozess lässt sich an den vorliegenden Akten beispielhaft
                        nachvollziehen: Für die Einvernahme vom 10. August 1655 sind zwei
                        verschiedene Versionen überliefert, von denen die zweite ausführlicher ist. Daraus wird deutlich, 
                        dass es sich bei den Akten nicht um wörtliche Protokolle, sondern teils mehrfach redigierte Reinschriften handelt. Gleichzeitig ist davon auszugeben,
                        dass sie sich inhaltlich eng an den Aussagen der einvernommenen Personen orientieren.
                        So wurde in einer zeitgenössischen Ordnung für die Nachgänger die Pflicht der
                        Schreiber betont, sämtliche Aussagen getreu
                        wiederzugeben (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_032">QZH, Nr. 32</ref></bibl>).</p></div>
                </back>

            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
