<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Walter Letsch</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Denia Stettler</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
                <date type="print" when="2024-10-10"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_066</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=394000"
                            >StAZH C II 13, Nr. 456</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Einwilligung in die Verpfändung des Kehlhofs in Oberdinhard als
                        Widerlegung für Margrecht Ottenmann</head>
                    <msContents>
                        <summary>Freiherr Hans von Hewen beurkundet, dass Hans von Gachnang zu
                            Goldenberg seiner Frau Margrecht Ottenmann für ihre Widerlegung den
                            Kehlhof in Oberdinhard als Pfand im Wert von 400 Gulden versetzt, der
                            jährlich 10 Mütt Kernen, 3 Malter Hafer, 2 Pfund Haller, Hühner und Eier
                            gilt und ein Lehen des Freiherrn ist. Auf Bitte des von Gachnang und
                            angesichts dessen Dienste gibt der Freiherr seine Einwilligung.
                            Margrecht und ihre Erben dürfen den Kehlhof nur unter Wahrung der Rechte
                            des Freiherrn verkaufen. Nach dem Tod des Hans von Gachnang soll die
                            Frau in Jahresfrist einen neuen Trager bestimmen. Der Aussteller
                            siegelt.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Orginal</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate when="1430-09-04"/></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="16"/>
                                        <width unit="cm" quantity="33"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                                nontei:condition="well-preserved">
                                <persName role="sigillant">Hans von Hewen</persName>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1430-09-04"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key005098">Eherecht</term>
                    <term ref="key000597">Erbrecht</term>
                    <term ref="key003752">Kelnhof</term>
                    <term ref="key000022">Lehen</term>
                    <term ref="key000441">Pfand</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb facs="C_II_13__Nr__456__r_.tif"/>
                <p>Ich, <persName>Hans von Hewen</persName>, frye, vergich offenlich mit disem
                    brieff, das fu̍r mich komen ist der vest <persName>Hans von Gachnang</persName>
                    von <placeName ref="LOC_47.555697_8.985069">Gol<lb break="no"
                        />denberg</placeName>. Offnett da vor mir, wie dz er <persName>Margrechten
                        Othenmaͤnninen</persName>, sin elich wib, an ir widerlegung versorgen und ir
                    <lb/>und iren erben zuͦ einem niessenden gewertten pfand und in pfandes wis aͧn
                    abniessen und aͧn abschlag der nu̍tz insetzen und <lb/>versetzen woͤlte den
                    kelnhoff ze <placeName ref="LOC_47.55516_8.76671">Ober Thinhartt</placeName>,
                    der jaͤrlich giltet zechen mutt kernen, dru̍ malter habern, zwei pfund
                    <lb/>haller, huͦnr und eyer, mit aller zuͦgehoͤrt. Derselb hoff lechen von mir
                    sye und batt mich da ernstlich, im des also zegunnen <lb/>minen gunst und guͦten
                    willen gnaͤdeklich da zuͦ zegeben in semlicher maͤß, dz sin wib und ir erben
                    daran habent und be<lb break="no"/>sorgt waͤrint. Also von desselben
                        <persName>Hansen von Gachnang</persName> und siner vordern dienst wegen, so
                    hab ich sin bett dar inne gnaͤde<lb break="no"/>klich und guͤtlich verhoͤrt,
                    minen gunst und willen dazuͦ gegeben. Daruff oͤch do zestett derselb
                        <persName>Hans von Gachnang</persName>
                    <lb/>vor mir fu̍r sich und sin erben derselben frow
                        <persName>Margrechten</persName>, sinem elich wib, und iren erben den <choice>
                        <abbr>vorgen</abbr>
                        <expan>vorgenannten</expan>
                    </choice> hoff mit alln <lb/><choice>
                        <abbr>vorgen</abbr>
                        <expan>vorgenannten</expan>
                    </choice> zinsen, rechten und zuͦgehoͤrden zuͦ einem niessenden pfand und in
                    pfandes wis, aͧn abschlag und aͧn abniessen, <lb/>mit minen verhengnu̍st und
                    guͦten willen insatzt und oͤch versetzt hat, mit aller gewonheit, wortten und
                    werchon, <lb/>namlich umb und fu̍r vier hundertt Rinscher guͦter gulden, so er
                    ir vor mir also zuͦ einem pfandschilling daruffgeschlagn <lb/>haͤt. Also dz
                    dieselb frow <persName>Margrecht Othenmaͤnnin</persName> und ir erben den <choice>
                        <abbr>vorgen</abbr>
                        <expan>vorgenannten</expan>
                    </choice> hoff mit allen rechten, nu̍tzen, zinsen und zuͦ gehoͤrden nuhin fu̍r
                    in pfandes wis inne haben, nutzen, niessen, verlichen, besetzen und entsetzen
                    soͤllon, alle die wil der <lb/>von inen nit erloͤst ist, umb vierhundertt
                    Rinscher guͦter guldin, aͧn abschlag ingenomner zinsen. Sy moͤchten oͤch also
                    iro <lb/>recht daran versetzen ald verkoͤffen. Doch namlich, so sol dis alles
                    mir, minen bruͦdern und unsern erben allweg unschaͤdlich <lb/>sin an unser
                    lechenschaft, aͧn alle gervaͤrd. Waͤr oͤch, dz <persName>Hans von
                        Gachnang</persName>, der jetzo ir trager darumb ist, vor derselben siner
                    <lb/>elichen frowen von todes wegen abgienge, das si mir denn einen andern man,
                    einen trager, der mir von des lechens wegen tru̍w und <lb/>warheit loby und ir
                    dz lechen tragy, inwendig jaͤres frist geben soͤlli, naͤch lechens und landes
                    recht, alles aͧn alle gevaͤrd, <lb/>als dik es jemer zeschulden kaͤme. Des alles
                    ze warem offem urkund, so haben ich, <choice>
                        <abbr>obgen</abbr>
                        <expan>obgenannter</expan>
                    </choice>
                    <persName>Hans, fryherr von Hewen</persName>, min <lb/>insigel offenlich gehenkt
                    an disen brief, der geben ist uff <origDate when="1430-09-04">mentag naͧch sant
                            <persName ref="GND_118768042">Verenen</persName> tag naͧch Cristz gepurt
                            vier<lb break="no"/>zechenhundert jaͧr, dar naͧch in dem drissigosten
                        jaͧr</origDate>.</p>
                <pb facs="C_II_13__Nr__456__v_.tif"/>
                <ab type="dorsal" hand="laterHand">Lëchen umb den këlnhoff <lb/><placeName
                        ref="LOC_47.55516_8.76671">Tynhart</placeName></ab>
                <ab type="dorsal" hand="laterHand"><gap reason="illegible" unit="cm" quantity="2"/>
                    Kelnhoff zuͦ <placeName ref="LOC_47.55516_8.76671">Obertinhart</placeName></ab>
                <ab type="dorsal" hand="laterHand"><placeName ref="LOC_47.33515_9.13365"
                        >Töhs</placeName></ab>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p>Im Rahmen von Eheschliessungen wurden im Mittelalter verschiedene
                    Gütertransaktionen getätigt, die insbesondere der langfristigen finanziellen
                    Absicherung von Frauen dienten. Zu den unterschiedlichen Funktionsweisen solcher
                    Heimsteuern, Morgengaben und Widerlegungen vgl. den Kommentar zu <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_063"
                        >QZH, Nr. 63</ref>, für weitere Fälle auch <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_064"
                        >QZH, Nr. 64</ref> (1357), <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_065"
                        > QZH, Nr. 65</ref> (1360) und <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_067"
                        > QZH, Nr. 67</ref> (1444).</p>
            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
