<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Murer. Mit einem Kommentar von Sarah Murer</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Murer</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
            <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
            <respStmt>
               <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>QZH_085</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=735429">StAZH A
                     123.3, Nr. 36</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Weisung in einem Streit vor dem Gericht in Uster um eine Ehrverletzung bezüglich gleichgeschlechtlichem Verkehr zweier Frauen</head>
               <msContents>
                  <summary> Untervogt Ueli Feusi ("Feussy") von Uster beurkundet im Auftrag des Obervogts Hans Jakob Rohrdorf einen Streit vor dem Gericht in Uster zwischen dem Scherrer Kaspar Weber aus Uster als Vogt von Vrenli ("Freendli") Scherrer und Jörg Schmid aus Nänikon als Vogt von Annli ("Anndli") Keller sowie Marti Rouber, Hans Wyss, Herr Gebhard Studer [Helfer in der Kirche Uster], Heini Schunnenberg, Hans Schmid und dem Schmid Hans Heinrich Gibel aus Uster um eine Ehrverletzung. Die Vertreter der beiden Frauen bringen vor, dass die sechs Personen gesagt hätten, sie würden wie Eheleute beieinander liegen, was ihre Ehre tangiere. Marti Rouber sagt, er habe diese "zeitung" bei einem Trunk vom Schreiber [Batt Ruland?] und seinem Schwager Ueli Sallenbach erfahren, dass man in Greifensee sage, der Tüschler und das Vrenli Scherrer würden einander umarmen wie Eheleute. Hans Schmid sagt, er habe gesehen, wie Vrenli Scherrer und Andli Keller immer zueinander gegangen und zusammen in die Kammer verschwunden seien. Als ihr Mann, der Hegger, nach Zürich fuhr, habe Annli Keller Vrenli Scherrer abgeholt, darauf habe er nichts mehr mit hir zu schaffen haben wollen. Hans Wyss sagt, er habe gesehen, wie sich die beiden geküsst und "gehalset" hätten wie Eheleute. Er habe auch von Schunnenberger gehört, dass die beiden ein Wesen miteinander treiben und bei einander liegen wie Eheleute. Auch Hans Heinrich Gibel habe gesagt, die beiden küssen, halsen und "zünglendt" miteinander. Da habe der Pfarrer gesagt, man sollte sie ins Wasser werfen. Auch Herr Gebhard habe gesagt, die beiden treiben ein Wesen miteinander wie Huren und Buben, indem Annli Keller von ihrem Mann aufstehe und zu Vrenli Scherrer gehe. Gebhard Studer sagt, er sei beim Schreiber zuhause gewesen, dessen Sohn Schulmeister sei, um diesem beim Unterricht der Knaben zu helfen. Da habe er gesehen, wie die beiden zueinander gegangen seien. Heini Schunnenberger und Hans Heinrich Gibel bestreiten, die Dinge gesagt zu haben, die Wyss von ihnen behauptet hatte. Die Vögte der Frauen antworten, die beiden hätten wohl miteinander zu schaffen gehabt, denn Vrenli Scherrer sei Annli Kellers "dinngärdee junckfrouw" gewesen und habe an dem Tag für sie gearbeitet, da sie eine Näherin sei. Da das Gericht den "ursprung" und "anfännger" dieser Rede nicht eruieren kann und es sich allenfalls um eine "mallenfitzschis" Angelegenheit handelt, wird der Fall an das Zürcher Ratsgericht verwiesen.
Nachtrag von anderer Hand: Am 6. Februar 1572 urteilt das Zürcher Ratsgericht, dass die Reden die Ehre der Betroffenen nicht berühren und alle Parteien ihre eigenen Kosten tragen sollen. Rouber und seine fünf Mithaften sollen bis Samstag im Wellenberg [Gefängnisturm] liegen und keinen Wein, sondern nur Wasser zum Trinken erhalten. Den beiden Frauen wird befohlen, sich so zu benehmen, wie es sich für das weibliche Geschlecht ziemt.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang>Deutsch</textLang>
                     <filiation type="current">Aufzeichnung (3 Doppelblätter)</filiation>
                     <filiation type="original"><origDate from="1572-01-02" to="1572-02-06"
                        /></filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support><material>Papier</material></support>
                        <extent/>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin><origDate from="1572-01-02" to="1572-02-06"></origDate></origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc> </profileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000334">Gefängnis</term>
               <term ref="key003389">Inhaftierung</term>
               <term ref="key000590">Delinquenz</term>
               <term ref="key000611">Ehebruch</term>
               <term ref="key000946">Ehre</term>
               <term ref="key000285">Ehrverletzung</term>
               <term ref="key000057">Gericht</term>
               <term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term>
               <term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term>
               <term ref="key003397">Homosexualität</term>
               <term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term>
               <term ref="key000955">Sodomie</term>
               <term ref="key000292">Verleumdung</term>
               <term ref="key000911">Unzucht</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div>
                  <pb n="1" facs="A_123_3__Nr__36__S__01_.tif"/>
                  <pb n="2" facs="A_123_3__Nr__36__S__02_.tif"/>
                  <p>
                     <!--Anfang der Verhandlung inklusive Aussage Kaspar Weber und Jörg Schmid im Namen von Verena Scherrer und Anna Keller-->
                     <seg><lb/>Ich, <persName>Ully Feussy</persName> unndervogt zuͦ <lb/><placeName
                           ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName>, bekhänn mich offennlich mit
                        dissem <lb/>brief, das ich uff hütt syn dattum zuͦ <lb/><placeName
                           ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName> an gewonnlicher gricht statt
                           offen<lb break="no"/>lich zuͦ gricht gsässenn bin an statt <lb/>unnd in
                        namen der edlen, frommenn, <lb/>eerenvesten, fürsichtigen, eersamenn
                        <lb/>unnd wyssenn, eynnäs burgermeysters <lb/>unnd raath der statt
                           <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürrich</placeName> unnd <lb/>von
                        sonnders bevelch unnd heyssenns <lb/>des edlenvesten junckherr
                           <persName>Hannß Jacob
                        <lb/>Rordorffs</persName>,
                        burger der ob genampten statt <lb/><placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                           >Zürrich</placeName>, vogt der herrschafft <placeName
                           ref="LOC_47.36583_8.6789">Gryffensee</placeName>, <lb/>aller mynner
                        gnedigen unnd günstigen, <lb/>lieben
                     herrenn.</seg> Unnd kamendt für <lb/>mich in gricht
                     mit iren zuͦ rächt er<lb break="no"/>loupten fürsprächenn, dis eerbarn
                        <lb/><persName>Caspar Wäber</persName>, der schärrer zuͦ <placeName
                        ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName>, als <lb/>ein vogt unnd
                     anwalter <persName>Freendli Schärers</persName>
                     <lb/>unnd <persName>Jörg Schmid</persName> zuͦ <placeName
                        ref="LOC_47.36975_8.68894">Nänicken</placeName>, als ein <lb/>vogt unnd
                     bystannd <persName>Anndli Källers</persName> am <lb/>ein, unnd mit innen hie
                     zuͦ gägen <lb/><persName>Marti Rouber</persName>, <persName>Hanns
                        Wyß</persName>, herr <persName>Gäbart
                     <lb/>Studer</persName>,
                        <persName>Heynni Schunnenberg</persName>, <persName>Hannß
                        <lb/>Schmid</persName> unnd <persName>Hanns Heynnrich Gibel</persName>,
                     <lb/>der schmid, al sächs pärsonnen zuͦ <placeName ref="LOC_47.34713_8.72091"
                        >Uster</placeName>, <lb/>anderem teyl. Und ließ <persName>Caspar
                        Wäber</persName>
                     <lb/><persName>Jörg Schmid</persName> in namen irer vogt frouwen <lb/>in rächt
                     eroffnen und dartuͦn, wie ettwas <lb/>reden usganngen von den sächs pärsonen,
                     <lb/>das inen ir glimph und eer bruͤr und an <lb/>träff. Namblich, sy sigent by
                     ein annderen <lb/>gsyn wie eelüth und vorm vogt verklagt, <lb/>der
                        <persName>Marti Rouber</persName> sölt das gseyt hann.</p>
                  <!--Aussage Marti Rouber-->
                  <p><lb/>Unnd harruf <persName>Marti Rouber</persName> sich verannt<lb break="no"
                     />worttenn lassenn, er kön nüt ab, es hab sich
                     <pb n="3" facs="A_123_3__Nr__36__S__03_.tif"/>
                     <lb/>begäbenn vor ettwas tagenn, das der <lb/>schryber unnd syn schwaager,
                        <persName>Uͤlly Sallenbach</persName>, <lb/>von
                        <placeName ref="LOC_47.36583_8.6789">Gryffennsee</placeName> khommen unnd
                     in sym <lb/>huß ein trunck tun, do man ettwas grett
                     <lb/>von nüwer zyttung, do der schryber unnd <lb/>syn schwaager grett, sy
                     wüssenndt nüwe <lb/>zyttung. Man hab zuͦ <placeName ref="LOC_47.36583_8.6789"
                        >Gryffennsee</placeName>
                     <lb/>gseyt, der tüschler unnd das <persName>Freendli Schärer</persName>
                     <lb/>halssennt einannderen wie rächt eelüt. <lb/>Uf die sälb red ers ouch
                     gseyt, hoff unnd <lb/>trüwe, die red söl im nüt schadenn, dan <lb/>er wüß
                     sonnst nüt annders von ien dan <lb/>liebs unnd guͦts.</p>
                  <!--Aussage Hans Schmid-->
                  <p><lb/>Unnd harruf <persName>Hannß Schmid</persName> sich ver
                     <lb/>anntwortten lassenn, er kön nüt ab, <lb/>er hab ettwas grett, das im wol
                     zwüßen, <lb/>das das <persName>Freendli Schärer</persName> by im zhuß
                     <lb/>gsyn. Unnd er wol ghört unnd gseen, <lb/>das sy für unnd für zuͦ ein
                     annderen <lb/>gwanndlet. Unnd das <persName>Anndli Käller</persName>
                     <lb/>ettwan vom man ganngen unnd <lb/>zuͦ dem <persName>Freendli
                        Schärrer</persName> khommen <lb/>unnd by im gsynn an <unclear>leyn</unclear>
                     nüt nun <lb/>eyn mal bis ettwan umb die zächnne <lb/>oder nüne in der nacht.
                     Ouch ettwan <lb/>an eim sontag sy mit ein annderen in <lb/>die kamer ganngen,
                     er wüß aber nüt, <lb/>was sy mit ald by ein annderen tan. <lb/>Zuͦ dem, wann
                     ouch ettwan der <persName>Hegger</persName>, <lb/><persName>Anndli
                        Källers</persName> man, am ein fry tag <lb/>am morgen
                     fruͤ gen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                        >Zürrich</placeName> gangen, <lb/>do das <persName>Freendli
                        Schäerer</persName> das <persName>Anndli</persName>
                     <pb n="4" facs="A_123_3__Nr__36__S__04_.tif"/>
                     <lb/><persName>Käller</persName> greicht unnd es ab dem bett uf gstan<lb
                        break="no"/>den unnd zuͦ dem <persName>Freendli Schärer</persName> gangen.
                     <lb/>Und für unnd für by ein annderen <lb/>gsyn, er wüs aber nüt, was sy tan.
                     Er hab <lb/>ouch nüt nun ein mal zuͦ innen gseyt, <lb/>das <persName>Anndli
                        Käller</persName> söl da heyman syn unnd <lb/>des mans acht han unnd in in
                     syn huß <lb/>ruͤwig lassenn. Unnd noch dem er dem <lb/><persName>Freendli
                        Schärrer</persName> urlob gäbenn unnd ins <lb/>nüt mer zuͦ huß wellen han.
                     Item <lb/>er ouch vorhin by innen zuͦ huß gsyn <lb/>in des <persName>Hanns
                        Krömers</persName> huß, do sy mit ein <lb/>annderen ein wässenn
                     gfuͤrt, das er von <lb/>innen zogenn unnd nüt mer by inen
                     <lb/>wellen syn unnd vermein, es söl rächt <lb/>syn unnd werdenn, das im die
                     red gar unnd <lb/>gannz nüt schade. Dann er wüs nüt dann <lb/>liebs unnd guͦtz
                     von inen unnd vermeyn, <lb/>die red söl innen auch nüt schadenn.</p>
                  <!--Aussage Hans Wyss-->
                  <p><lb/>Unnd haruf <persName>Hannß Wyß</persName> sich verantworten <lb/>lassenn,
                     er kön nüt ab, er hab wol ettwas <lb/>grett, sy habennt ein annderen küst unnd
                     <lb/>ghalsät wie eelüt, das er gsen unnd ettwas <lb/>wytters darzuͦ in das
                        <persName>Anndli Käller</persName>
                     <lb/>gursachet unnd grett, wän man im syne <lb/>rächt an dett, so wer er nüt
                     tan. Do er im <lb/>das für ghann unnd vermeint es söl <lb/>im umb die wort
                     wanndel tuͦn. Item
                     <lb/>zuͦ dem ers vom <persName>Heynni Schunnenberger</persName>
                     <lb/>ouch ghört unnd er sälbs zuͦ im <lb/>khomen unnd grett, das
                        <persName>Freenndli <lb/>Schärer</persName> unnd das <persName>Anndli
                        Käller</persName>, sy trybent <lb/>ein wässenn mit eynannderen unnd <lb/>im
                     die huͦrig die stotz ladenn ab der wannd <lb/>brönhent unnd dann, wän die
                     huͦrig <pb n="5" facs="A_123_3__Nr__36__S__05_.tif"/>
                     <lb/>uß dem huß khomendt, so ligenndt dann <lb/>sy by ein annderenn wie eelüt
                     unnd <lb/>in umb rat bättenn, wie er im tuͦn <lb/>söl, do er zuͦ im gseyt, er
                     söl innen urlob <lb/>gäbenn unnd sy nümen han. Unnd <lb/>nochdem er inns
                        <persName>Bruners</persName> huß gsynn, <lb/>do <persName>Heynni
                        Schunnenberg</persName> aber darvon <lb/>gseyt, sy bruchenndt so ein unküsch
                     läben <lb/>unnd wässenn mit ein anderen. Item <lb/>unnd do mal hab
                        <persName>Hannß Heinrich Gibel</persName>
                     <lb/>grett: <q>Ja, das <persName>Anndli Käller</persName> unnd
                           <persName>Freendli <lb/>Schärrrer</persName>, sy halssenndt, küssennt
                        unnd <lb/>zünglendt einannderen.</q> Unnd nach
                     <lb/>dem man aber darvon grett vor des <lb/>pharrers huß. wie sy ein wässen mit
                     <lb/>ein annderen fuͤrrendt, do hab der <lb/>pharrer grett, man sölt sy in ein
                     wasser <lb/>schiessenn. Item unnd noch dem <lb/>ers vom herr
                        <persName>Gäbhartenn</persName> ouch ghört <lb/>grad inn deß schrybers huß:
                        <q>Das <persName>Anndli <lb/>Käller</persName> unnd das <persName>Freenndli
                           Schärrer</persName>
                        <lb/>die machent unnd fuͦrent ein wässen <lb/>mit ein annderenn wie huͦren
                        unnd <lb/>buͦbenn.</q> Das <persName>Anndli Käller</persName> stannd vom
                     <lb/>man uf unnd ganng zum <persName>Freendli <lb/>Schärrer</persName>, das im
                     nüt gfal. Unnd <lb/>die wyl er synn an sag wüß, so vermein <lb/>er jetz der
                     ansprach ledig zuͦ sinn.</p>
                  <!--Aussage Herr Gebhard Studer-->
                  <p><lb/>Unnd haruf herr <persName>Gäbhart</persName> sich ver<lb break="no"
                     />anntwortten
                     lassenn, er kön nüt <lb/>ab, er hab ettwas grett, das hab er von <lb/>annder
                     lüttenn ghört. Unnd noch <lb/>dem er inn des schrybers hus gsynn <lb/>von wägen
                     gfatter unnd nochparschafft, <lb/>als dann des schrybers sun schuͦlmeyster, <pb
                        n="6" facs="A_123_3__Nr__36__S__06_.tif"/>
                     <lb/>unnd er im ettwann ghulffenn die <lb/>knabenn bhörenn, wie dann er jetz im
                     <lb/>pfrund hus ist. Wie wol er ettwann <lb/>gseen das sy zu einannderen
                     gwanndlett <lb/>unnd vil wässenns mit ein annderen <lb/>tribenn das im nüt
                     gfallen. Unnd <lb/>vermein die red söl im gar unnd gannz <lb/>nüt schadenn.</p>
                  <!--Aussage Heini Schunnenberger-->
                  <p><lb/>Unnd harruf <persName>Heynni Schunenberger</persName>
                     <lb/>sich veranntwortten lassenn, wie <persName>Hanns <lb/>Wyß</persName> khome
                     unnd gern den hanndel <lb/>uf in trächen welt, er sölt im vil klagt <lb/>unnd
                     in umb raath bättenn hann. Daß <lb/>sig gar nüt, sy sigennt wol by im zhuß
                     <lb/>gsyn unnd sy gar wol eins gsyn. Er hab <lb/>ouch der dinngen halb von
                     innen gar nüt <lb/>gsen noch gseyt, wie der <persName>Hanns Wys</persName> da
                     <lb/>grett, dan er wüß nüt dann liebs unnd <lb/>guͦts von innen. Unnd sig ouch
                     by <lb/>keynner gselschafft noch in kein wirz hus <lb/>nüt gsyn, das er
                     sömbliche wort sölt <lb/>grett hann.</p>
                  <!--Aussage Hans Heinrich Gibel-->
                  <p><lb/>Unnd harruf <persName>Hannß Heynnrich Gibel</persName>
                     <lb/>sich veranntworttenn lassenn, es näm <lb/>inn gar frömbd unnd unbillich,
                     das der <lb/><persName>Hannß Wyß</persName> der unnd in ins rächt <lb/>faß, dan
                     die am kleger in nüt darin gfasset, <lb/>das er sömblich wort sölt grett han
                     wie <lb/><persName>Hannß Wyß</persName> dem rächten für gen. Dann <lb/>er wüs
                     gar unnd gannz niener von nüt. <lb/>Sig im ouch nüt zwussen, das er darum
                     <lb/>gar nüt grett hab. </p>
                  <pb n="7" facs="A_123_3__Nr__36__S__07_.tif"/>
                  <p>
                     <!--Aussage Kaspar Weber und Jörg Schmid im Namen von Verena Scherrer und Anna Keller-->
                     <lb/>Unnd harruf <persName>Caspar Wäber</persName>, <persName>Jörg
                        Schmid</persName>, <lb/>in namen ir vogt wyberenn sich ver<lb break="no"
                     />anntwortenn lassenn glych, wie vor <lb/>unnd so vil wytter: Die red sig über
                     sy uß<lb break="no"/>ganngen wider alle billichkeyt. Sy <lb/>sigennt wol by ein
                     annderen gsynn, <lb/>dan das <persName>Freenndli Schärrer</persName> sig des
                        <persName>Anndli <lb/>Källers</persName> dinngädee junckfrouw <lb/>gsyn unnd
                     uff dem tagwen gwerchet, <lb/>als dann sy ein neyerin. Unnd dann <lb/>das
                        <persName>Anndli Käller</persName> alwägen den lon in <lb/>gnon unnd ouch
                     der <persName>Lasserus Gyr</persName>
                     <lb/>dem <persName>Anndli Käller</persName> lonn gäbenn von <lb/>wägenn
                        <persName>Freendli Schärers</persName>, so im <lb/>gwerchet. Item das
                        <persName>Freendli Schärer</persName>
                     <lb/>hab ouch ettwan dem <persName>Anndli Käller</persName>
                     <lb/>ettwan duͦchli unnd annders verkhauft <lb/>unnd dan im brott, habermäl
                     unnd <lb/>annders darrumb gäbenn. Umb dassälb <lb/>sy zuͦ samen gwanndlet, aber
                     in keyner <lb/>bössen meinung gar nüt unnd wend <lb/>sich ouch nüt
                     erfinden.</p>
                  <!--Aussage Hans Wyss-->
                  <p><lb/>Daruf <persName>Hannß Wys</persName> sich verantworten <lb/>lassenn glich
                     wie vor: Der <persName>Heynni Schun<lb break="no"/>nenberger</persName> unnd
                        <persName>Hanns Heynnrich <lb/>Gibel</persName>, sy habennt sömbliche wort
                     grett, <lb/>darumb wel er sy bsetzenn mit wyb unnd <lb/>man. Aber die wyl er
                     syn ansag wüß, <lb/>so vermein er, habs dar bracht. Unnd <lb/>hoff unnd thrüw,
                     man söl im synen <lb/>worttenn als wol gloubenn als irenn.</p>
                  <!--Aussage Heini Schunnenberger und Hans Heinrich Gibel-->
                  <p><lb/>Unnd harruf <persName>Heynni Schunenberger</persName>
                     <lb/>unnd <persName>Hanns Heynnrich Gibel</persName> sich ver<pb n="8" facs="A_123_3__Nr__36__S__08_.tif" break="no"/>anntworttenn 
                     lassen glych wie vor, sy <lb/>wüssent nüt, das sy
                     sömbliche wort <lb/>grett söltenndt hann. Doch es möcht <lb/>eynner us
                     fyenndtschafft fil uff sy wellen <lb/>trächenn, das sy nüt darvon wustenndt.
                     <lb/>Ob aber der <persName>Hanns Wyß</persName> der unnd das dar<lb break="no"
                     />brinng, das dem rächten gnuͦgsamblich, <lb/>so muͦssennt sy des wol
                     äntgälten, wie <lb/>rächts sig.</p>
                  <!--Schluss der Verhandlung-->
                  <p><lb/>Unnd hiemit es vonn allen parthyenn <lb/>hinn dann zuͦ rächt gsezt. Unnd
                     <lb/>noch sag, klag unnd anntwort, red unnd <lb/>widerred unnd als man wol
                     verstanden <lb/>vom obervogt, das im für khomen unnd <lb/>klagt, daß sy ein
                     schanntlich wässenn <lb/>fuͦrendt, sig er der unnd nüt für kan könne, unnd eyn
                     fort ein sächer unnd ursprung, <lb/>wollichenn der anfännger, unnd die
                     <lb/>wort grett. Unnd die wyl man noch <lb/>kein anfänger wüß unnd der
                     <lb/>hanndel der redenn halb zum teyl <lb/>mallenfitzschis syn wel, so wyssenns
                     <lb/>sis hie mit allem anhanng für unnser <lb/>gnedig herrenn burgermeyster
                     unnd <lb/>raath der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                        >Zürrich</placeName>, derren wyßheyt <lb/>söllich sach erkännen unnd im
                     besten <lb/>urteyllen kan. Unnd der des zuͦ <lb/>urkhund uf min, des richters
                     pitte mit <lb/>urttel alls vonn des grichtz wägenn <lb/>mit des vorgenampten
                     edlenvesten <lb/>junckherr <persName>Hans Jacob Rordorffs</persName>,
                     <lb/>burger <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürrich</placeName>, vogt der
                     herrschafft </p>
                  <pb n="9" facs="A_123_3__Nr__36__S__09_.tif"/>
                  <p>
                     <lb/><placeName ref="LOC_47.36583_8.6789">Gryffennsee</placeName> uff
                     getrucktem in sigel <lb/>versiglatt, doch vorernämpten unnsern <lb/>gnedigenn
                     herrenn von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürrich</placeName> unnd
                     <lb/>ir herrschafft <placeName ref="LOC_47.36583_8.6789"
                        >Gryffensee</placeName> an aller <lb/>rächtung, friheyt unnd zuͦgehörung,
                     <lb/>ouch ime, dem vogt wie dem gericht, <lb/>iren erbenn, anne schadenn.
                        <seg>Gäbenn <lb/>uff montag, den <date when="1572-01-02">2. jänner anno
                           <lb/>im 72. jar <abbr>etc</abbr>.</date></seg></p>
                  <!--Urteil des Rats; chronologisch nach A 123.3, Nr. 37 (Kundschaft)-->
                  <p><seg><lb/>Nach verhörung der parthygen, klagen und zuͦ allenwylen <lb/>antworten,
                     ouch der ingenommen kundschafft,<note>Siehe <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=735430">A
                        123.3, Nr. 37</ref>, Edition: <ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_086">QZH, Nr. 86</ref></bibl></note><lb/>ward erkhënt,
                     diewyl <persName>Rouber</persName> und syne <lb/>fünff mitthafften, von der
                        <persName>Kellerin</persName> und <persName>Schererin</persName>
                     <lb/>reden ussgëben, die ëben unverschampt, und doch <lb/>nüdt geschëhen syn
                     zuͦ erachten, so söllind dieselbigen <lb/>schmechlichen reden ufgehept syn, und
                     dheinem <lb/>wyl an synen eeren nüdt schaden, darzuͦ jederteyl
                     <lb/>synen costen an im selbs haben. Umb das
                     <lb/>aber <persName>Rouber</persName> und syne fünff mitthafften diser
                     <lb/>worten wol <unclear>ghlegen</unclear>, söllent sy all sechs, bis jetz
                     <lb/>sambstags im <placeName ref="LOC_47.368744_8.542639"
                        >Wellenberg</placeName> ligen, <add place="above"
                        >inen</add> dhein wyn, sonders <lb/>allein wasser
                     zetrincken gëben und sollicher reden <lb/>und sach witers nitt zuͦ gedencken,
                     mit ernst <lb/>underseit, ouch den beiden wÿbern angezeigt werden, <lb/>der wyß
                     und gebenden, so sy mit ein andern <lb/>gebrucht abzestaan, und sich wie
                     wyblichem gschlecht <lb/>gebürt halten.</seg> <seg>Actum mittwuchs, den <date when="1572-02-06">6ten hornungs
                        <lb/>anno <abbr>etc.</abbr> 72</date>, presentibus herr <persName
                           ref="GND_142913324"
                        >Bräm</persName> und
                        <lb/>beid reth.</seg>
                  </p>
                  <pb n="10" facs="A_123_3__Nr__36__S__10_.tif"/>
                  <pb n="11" facs="A_123_3__Nr__36__S__11_.tif"/>
                  <pb n="12" facs="A_123_3__Nr__36__S__12_.tif"/>
                  <p>
                     <!--Dorsualnotiz-->
                     <add place="verso">Wyssung für unnser gnedig herren <lb/>burgermeyster
                        unnd raath der <lb/>statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                           >Zürrich</placeName></add></p>
                  <p>
                     <!--Registraturtitel-->
                     <add place="verso">Schält-Handlung
                        zwüschen <persName>Verena Schärerin</persName> und <persName>Anna
                           Kellerin</persName>, am <lb/>einen; dann <persName>Hans Wys</persName>
                        und mithaftten von <placeName ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName>,
                        an dem anderen Theil <lb/><date when="1572">1572</date>.</add></p>
               </div>
            </body>
            <back>
               <div>
                  <p>Die Herrschaft <placeName ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName>
                     kam infolge der Verpfändung durch <persName ref="GND_143972324">Friedrich VII.
                        von Toggenburg</persName> im Jahr 1402 in Zürcher Hände (Verpfändung:
                           <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=365732"
                           >StAZH C I, Nr. 2466</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                           target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_007"
                           >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 7</ref></bibl>; Erhöhung der Pfandsumme: <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=365734"
                           >StAZH C I, Nr. 2468</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                           target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_010"
                           >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 10</ref></bibl>; Abrechnung: <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=393030"
                           >StAZH C I, Nr. 2560</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                           target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_014"
                           >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 14</ref></bibl>). Dadurch wurde
                        <placeName ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName> zur ersten
                     sogenannten äusseren Vogtei oder Landvogtei des <placeName
                        ref="LOC_47.36667_8.55">Zürcher</placeName> Stadtstaats, was bedeutete, dass
                     ein Mitglied des Grossen Rats zum Vogt ernannt wurde, welcher auf der 1260/1261
                     erstmals urkundlich belegten <placeName ref="LOC_47.365051_8.675597">Burg
                        Greifensee</placeName> Residenzpflicht hatte (vgl. Besoldung des Vogts:
                           <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1399583"
                           >StAZH B II 2, fol. 111r</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                           target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_008"
                           >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 8</ref></bibl>). </p>
                  <!-- Gerichtswesen Zürich/Greifensee -->
                  <p>Die hochgerichtliche Zugehörigkeit der Vogtei <placeName
                        ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName> blieb umstritten, bis sie
                     1498 dem Zürcher Rat unterstellt
                     wurde (<bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=887372"
                           >StAZH B II 29, S. 40</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_043">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 43</ref></bibl>). Die Gerichtsherrschaft über Teile von
                        <placeName ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName>, namentlich
                        <placeName ref="LOC_47.3456_8.7123">Kirchuster</placeName> und <placeName
                        ref="LOC_47.34088_8.72555">Nossikon</placeName>, wurden zusammen mit der
                     Burg Uster 1350 an die Herren von Bonstetten verpfändet und kam erst 1544 in
                     den Besitz der Stadt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>.
                     Einzelne weitere, freie Gerichte existierten in <placeName
                        ref="LOC_47.34088_8.72555">Nossikon</placeName> (Offnung: <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433968"
                           >StAZH C I, Nr. 2561</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_023">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 23</ref></bibl>; Erneuerung: <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=661048"
                           >StAZH F II a 180, fol. 624r-627r</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_079">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 79</ref></bibl>) und <placeName ref="LOC_47.39227_8.66988"
                        >Hegnau</placeName> (zum dortigen Gericht vgl. <bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250885"
                           >StAZH C I, Nr. 2491</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_073">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 73</ref></bibl>). Die niedere und mittlere Gerichtsbarkeit lag
                     bei der Vogtei <placeName ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName>
                           (<bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=670505"
                           >StAZH F II a 209, S: 7-24</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_011">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 11</ref></bibl>); sie wurde vom Vogt im Namen der Stadt <placeName
                        ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> verwaltet. Das Zürcher Ratsgericht fungierte als
                     nächsthöhere und zugleich oberste Instanz, an die sich sowohl die Richter bei
                     Uneinigkeit und Unsicherheit – wie in dieser Quelle zu sehen ist – als auch die
                     Parteien vor Gericht bei Unzufriedenheit wenden konnten. Appellationen kosteten
                     die begehrende Partei zehn Schilling, vor dem regulären Gericht zu erscheinen
                     nur drei. Zur Herrschaft <placeName ref="LOC_47.36583_8.67896"
                        >Greifensee</placeName> gehörten auch mehrere Aussenwachten im restlichen
                        <placeName ref="LOC_47.33634_8.83327">Zürcher Oberland</placeName>, was zu
                     Streitigkeiten über die Gerichtszugehörigkeit dieser Exklaven mit der
                     Grafschaft <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName> und der
                     Herrschaft <placeName ref="LOC_47.28333_8.75">Grüningen</placeName> führte. Der
                     Vogt war Stellvertreter der Stadt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                        >Zürich</placeName> und nahm somit unter anderem auch das Amt des Richters
                     ein (<bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254357"
                           >StAZH B III 37</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_103">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 103</ref></bibl>). Untervögte stammten aus der lokalen
                     Bevölkerung, in der Regel aus wirtschaftlich guten Verhältnissen, und
                     übernahmen auch gerichtliche Aufgaben, wie die Leitung der örtlichen Gerichte.
                     1618 gab es in <placeName ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName>
                     vier Untervögte, welche für die Gerichte in <placeName
                        ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName>, <placeName
                        ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName>, <placeName
                        ref="LOC_47.37169_8.63869">Fällanden</placeName> und <placeName
                        ref="LOC_47.33996_8.66778">Maur</placeName> zuständig waren (<bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=936578"
                           >StAZH A 123.4, Nr. 63</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_093">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 93</ref></bibl>). Das in dieser Quelle genannte Gericht in
                        <placeName ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName> fand unter der
                        Dorflinde statt und war für <placeName
                        ref="LOC_47.3456_8.7123">Kirchuster</placeName>, <placeName
                        ref="LOC_47.34526_8.70833">Wil</placeName>, <placeName
                        ref="LOC_47.34422_8.73166">Oberuster</placeName> und <placeName
                        ref="LOC_47.34088_8.72555">Nossikon</placeName> zuständig. Es konnte aber
                     von Gerichten aus der ganzen Herrschaft auch an jenes in <placeName
                        ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName> appelliert werden, welches
                     an der <placeName>Burghalde</placeName> beziehungsweise im
                        <placeName>Rosengarten</placeName> des <placeName
                        ref="LOC_47.365051_8.675597">Schlosses Greifensee</placeName> tagte. Beide
                     sollten alle drei Wochen stattfinden (<bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=731855"
                           >StAZH A 123.3, Nr. 6</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref
                              target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_II_3/SSRQ_ZH_NF_II_3_082">SSRQ ZH NF
                           II/3, Nr. 82</ref></bibl>), was sie von den übrigen Gerichten in der
                     Herrschafte unterschied, welche nur zweimal pro Jahr, im Frühling und im
                     Herbst, durchgeführt wurden. </p>
                  <!-- Elemente des Falls mit Verweis auf Nr. 37 -->
                  <p>Der Ehrverletzungsfall <persName>Verena Scherrers</persName> und <persName>Anna
                        Kellers</persName> ist in drei Teile aufgeteilt: Der erste ist die
                     Gerichtsverhandlung in <placeName ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName>,
                     geleitet durch den Untervogt von <placeName ref="LOC_47.36583_8.67896"
                        >Greifensee</placeName>, <persName>Ueli Feusi</persName>, im Auftrag des
                     Vogts von <placeName ref="LOC_47.36583_8.67896">Greifensee</placeName>,
                        <persName>Hans Jakob Rohrdorf</persName>. Die daraus resultierenden Aussagen
                     nehmen den Grossteil der vorliegenden Quelle ein. Da aber
                        <persName>Feusi</persName> den Ursprung der Reden nicht eruieren konnte und
                     weil deren Inhalt teilweise der Blutgerichtsbarkeit angehörte, leitete er den
                     Fall an das <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürcher</placeName> Ratsgericht,
                     die nächsthöhere Instanz, weiter. Der zweite Teil findet sich dementsprechend
                     in der von ihm eingeleiteten Kundschaft (<bibl><ref
                           target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=735430"
                        >StAZH A 123.3, Nr. 37</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_086">QZH, Nr. 86
                        <!-- mur: Nr. und link einfügen; Verweis so richtig? --></ref></bibl>), in welcher
                     weitere, von <persName>Hans Wyss</persName> eingeladene Zeugen in <placeName
                        ref="LOC_47.34713_8.72091">Uster</placeName> befragt werden. Aufgrund deren
                     Aussagen fällte das Zürcher
                     Ratsgericht sein Urteil, welches den dritten Teil des Gerichtsfalls
                     konstituiert und am Schluss der hier vorliegenden Quelle zu finden ist. Der Rat
                     verurteilte zwar die angeklagten Männer zu einer Gefängnisstrafe und legte
                     fest, dass die Ehre von <persName>Verena Scherrer</persName> und <persName>Anna
                        Keller</persName> unbeschadet bleiben sollte, jedoch ermahnte er letztere
                     trotzdem dazu, sich so zu verhalten, wie es sich für Frauen gehöre.</p>
                  <!-- Sodomie und Ehre -->
                  <p> Gleichgeschlechtliche Sexualität war als <q>Sodomie</q> im Mittelalter und in
                     der Frühen Neuzeit ein Vergehen gegen die göttliche Ordnung, welches in <placeName ref ="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>
                     mit dem Tod bestraft wurde und die Ehre der Beschuldigten beeinträchtigte. Das
                     Konzept der Ehre und somit auch der Ehrverletzung und -wiederherstellung war
                     zentral für frühneuzeitliche Gesellschaften. Eng verbunden mit Macht, Stand und
                     Geschlecht, kann die Ehre räumlich verstanden werden, als soziale Erweiterung
                     einer Person, welche über ihr Ansehen in der Gemeinschaft entschied und auch
                     vermehrt oder vermindert werden konnte. Ein Ehrverlust hatte folglich
                     schwerwiegende Auswirkungen, wodurch Ehrverletzungen ernste Vergehen
                     waren, zu Gewalt führen konnten und der Schlichtung durch die Obrigkeit
                     bedurften, um den Frieden zwischen den beteiligten Parteien wiederherzustellen.
                     Ehre war aber auch ein Gut, welches anhand von Ehrstrafen durch die
                     frühneuzeitliche Rechtsprechung beschädigt werden konnte. Vor diesem
                     Hintergrund ist auch die im Urteil enthaltene Aussage des Zürcher Rates zu
                     sehen, mit welcher er die Ehre der beiden angeschuldigten Frauen ausdrücklich
                     für unbeschadet erklärte.</p>
                  <p>Der Begriff <q>Sodomie</q> umfasste nicht nur gleichgeschlechtliche Sexualität,
                     sondern wurde für sämtliche als widernatürlich angesehene, also
                     non-prokreative, Sexualität verwendet, jedoch wird er in den Quellen fast
                     ausschliesslich dafür verwendet. In anderen Quellenbeständen kann damit auch
                        <q>Bestialität</q> (der sexuelle Verkehr mit Tieren) gemeint sein, in
                     Zürcher Akten wird der Begriff aber nicht dafür verwendet. Auch wenn laut
                     Gesetz sowohl Männer als auch Frauen für <q>Sodomie</q> bestraft werden
                     konnten, sind letztere kaum in Gerichtsprozessen zu finden. Ausschlaggebend
                     dafür ist das zeitgenössische Verständnis von Sexualität, welche sie als
                     vaginale Penetration und Ejakulation identifizierte. Dementsprechend sind in
                     Gerichtsfällen, welche Sodomie zwischen Frauen behandelten, oft Elemente zu
                     finden, durch welche sich eine der Frauen dieser Definition beziehungsweise der
                     männlichen Rolle im Allgemeinen annäherte.</p>
                  <!-- Literatur -->
                  <p> Zu Greifensee vgl. <bibl><ref
                           target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                           >SSRQ ZH NF II/3</ref>, S. XV-LIX</bibl>,
                     zu gleichgeschlechtlicher Sexualität vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Brühlmeier
                        2022</ref></bibl> und <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Puff 2003</ref></bibl>,
                     zur Abgrenzung von Bestialität vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Cáceres Mardones 2022</ref></bibl>.</p>
               </div>
            </back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
