<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Tessa Gerber. Mit einem Kommentar von Michael Schaffner</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
    <respStmt>
     <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_026</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4703943">StAZH A 27.11.6, Nr. 3</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Untersuchung gegen Elsbetha Mund wegen Verdachts auf Hexerei</head>
     <msContents>
      <summary>Elsbetha Mund wird durch die Nachgänger wegen medizinischen Behandlungen mit
       Armwickeln und Tränken befragt, die sie verschiedenen Kindern und Erwachsenen habe
       zuteilwerden lassen, worauf einige von diesen krank geworden seien. Die Angeklagte besteht
       auch nach fortgesetzter Befragung unter Einsatz der Folter darauf, dass sie niemandem Schaden
       zugefügt habe. Sollten tatsächlich Personen krank geworden sein, sei dies einzig auf den
       Willen Gottes zurückzuführen. Die Vorwürfe gegen sie seien folglich unzutreffend und
       möglicherweise im Neid und Hass ihrer Mitmenschen begründet. Elsbetha Mund wird auf
       Urfehde freigelassen, muss jedoch die Kosten ihres Gefängnisaufenthaltes in Zusammenhang mit
       einem aus dem Spital entwendeten Objekt entrichten.</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Aufzeichnungen (Doppelblatt)</filiation>
       <filiation type="original"><origDate when="1561-05-07"/></filiation>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1561-05-07"/></origin>
     </history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key003369">Folter</term>
     <term ref="key000945">Hexerei</term>
     <term ref="key004196">Kinder/Jugendliche</term>
     <term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term>
     <term ref="key000882">Nahrungsmittel</term>
     <term ref="key003559">Spital</term>
     <term ref="key000480">Urfehde</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body corresp="Sigle1">
     <div>
      <pb n="1" facs="A_27_11_6__Nr__3__S__1_.tif"/>
      <p>
       <seg><lb/>Als min herren die verordneten widerumb zu <persName>Elßbetha
         <lb/>Mundin</persName> inn gefencknus keert unnd sy aller irer sachen halb <lb/>befragt,
        hat sy daruf volgenden bescheid geben:</seg> Wiewol sy <lb/>inn voriger irer anntwurt
       verneinet, das sy <subst>
        <del>der</del>
        <add place="above">der</add>
       </subst>
       <persName>Ochßnerin</persName>
       <lb/><del>dheine kin</del> nit <subst>
        <del>geheißen</del>
        <add place="above">befolchen</add>
       </subst>, den kinden <del>der</del> die arm binden <lb/>und hoüe blumen über<add
        place="above">ze</add>legen, hete sy sich doch sydhar bsint, <lb/>das sy uff ein zyt die
        <persName>Ochßnerin</persName> gheißen, den kinden die <lb/>arm mit thüchlinen binden, damit
       sy nit also mit den <lb/>armen <del>h</del> fächten und sy darnach ouch gefraget, wie inen
       <lb/>das gethon. <del>u</del> Hete sy iren anzeigt, das inen die hend deß<lb break="no"/>halb
       geschwullen und sy inen das wider abgethon. Demnach <lb/>sy ouch gheißen inen hoübluͦmen
       überlegen unnd das allein <lb/>uß guͦthen <del>thruw</del> thrüwen und im besten gethon, dann
       ouch <lb/>die heüw bluͦmen fil zu artznygen gebrucht werden.</p>
      <p>
       <lb/>Das aber sy <del>weder</del> des <persName>Stegers</persName> bübli noch
        <persName>Mergeli Ren<lb break="no"/>wartin</persName> und ouch der Ochßnern kinden <add
        place="left margin" type="sign">ald andern lüthen</add> je ützit weder <lb/>zeeßen <del>ald
        zetring</del> zetringken ald sonst <del>leider u</del> geben, <lb/>dardurch inen etwas
       schadens zuͦston mögen, werde <lb/>sich, ob got wil, nit erfinden, dann sy bi der
       <lb/>warheit mit söllichen künsten <del>gar ire</del> ir leben lang <lb/>nie umbgangen. Unnd
       kenne gar nüt damit, sonder <lb/>so glych etwar kranck worden, sige das one zwyfel <lb/>uß
       fürsechung gottes unnd nit irer schuld halb <lb/>beschechen. Unnd bitet uff dz aller
       demütigest <lb/>unnd lutherlich umb gotz willen umb gnad und <lb/>das ir, unser gnedig
       herren, iren das best thügen.</p>
      <p>
       <lb/>Wiewol aber malen mit grossem ernst gëgen <persName>Elssbetha Mun<lb break="no"
        />din</persName> gehanndlet, ist sy doch genntzlich inn dheinen weg <lb/>bekanntlich noch
        <del>ared</del> anred, das sy weder der Ochßnern <lb/>noch <del>unnd</del>
       <persName>Stegers</persName> kinden, ald der <persName>Rennwartin</persName> noch je ander
        <pb n="2" facs="A_27_11_6__Nr__3__S__2_.tif"/>
       <lb/>annderm ir leben lang je ützit zeeßen ald trinnken oder <lb/>sonst geben, dardurch ine
       schad ald gepresten zu ston mögen <lb/>oder söllen, sonnder sige ir leptag deß willens gsyn,
        menck<lb break="no"/>lichem zedienen unnd guͦten willen zuͦ bewysen. Sy könne <lb/>ouch inn
       der warheit gar <del>umm</del> inn <del>dheine</del> dheynen weg <lb/>nuͤt mit söllichen ald
       andern künsten. <del>Sonder hete <add place="above">sy</add> sich <lb/>alzyt des kilchgangs,
        des willen gottes unnd ston zeflyssen <lb/>und syn wort zehalten mit</del> Sonnder werde
        <del>ime das</del>
       <lb/>iro das villicht uß nyd unnd hass nëbent der warheit <lb/>zuglegt, dann <del>sy</del>
       man teglich seche unnd befinde, <lb/>wie gott syne straff wunderbarlich richte unnd noch
       <lb/>synem willen handle, davon dann weder sy noch ander<lb break="no"/>lüth schuldig sye.
       Unnd sölle man iro gwüss scheüwen, <lb/><add place="left margin"><unclear>sover</unclear> sy
        schuldig</add> das sy sölliche pyn unnd marter nit gliten, sonder gott, <lb/>denn
       allmechtigen, zuͦ hilff genommen und recht die war<lb break="no"/>heit gsagt haben welte,
       diewyl iro aber hieran unrecht bescheche. <lb/>So bithe sy üch, unnser gnedig herren, <add
        place="left margin" type="sign">als ire gnedigen väter</add> uffs aller demüti<lb break="no"
       />gest und lutherlich umb gotz willen umb gnad <del>dann <lb/>sy wol erken alß dann</del>
       unnd erledigung der schweren <lb/>gefencknus.</p>
     </div>
     <div>
      <p><pb n="3" facs="A_27_11_6__Nr__3__S__3_.tif"/></p>
     </div>
     <div>
      <pb n="4" facs="A_27_11_6__Nr__3__S__4_.tif"/>
      <head type="subtitle"><persName>Elßbeth Mundin</persName> antreffend</head>
     </div>
     <div>
      <p>
       <lb/>Die <persName>Elsbetha Mundin</persName> ward uff ein <lb/>gwonlich urfecht, nachdem sy
       ir un<lb break="no"/>schuld an der marter erhalten, der <lb/>gfengknus erlassen, doch das sy
       den <del>so inn</del>
       <lb/>costen <add place="left margin">so inn gfengknus <lb/>uff sy gangen</add>, von wegen,
       das sy etwas uß dem <lb/>spital entreit, abtragen söll. Actum <del>Mentags</del>
       <lb/><origDate when="1561-05-07">mitwuch, den 7<hi rend="sup">ten</hi> may, anno
         <abbr>etc</abbr> lxj</origDate>, <lb/><abbr>pnt</abbr>
       <abbr>h</abbr>
       <persName ref="GND_143657992">Müller</persName>, burgermeister und beid reth.</p>
     </div>
     <div>
      <ab place="verso middle" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Verdacht auf <persName>Elsbetha
        Mundin</persName>, bösen künsten halber. <origDate when="1561">1561</origDate>.</ab>
     </div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Zum Fall der <persName>Elsbetha Mund</persName> sind weitere, chronologisch frühere Akten überliefert (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4703934">StAZH A 27.11.5, Nr. 29</ref></bibl>; 
       <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4708985">StAZH A 27.11.10, Nr. 6</ref></bibl>). 
       Im Zentrum stehen dabei Vorwürfe der Hexerei und spezifisch des Schadenszaubers im
       Rahmen durchgeführter medizinischer Behandlungen. Aus den Akten geht hervor, dass
       die Angeklagte aus <placeName ref="LOC_47.02076_8.65414">Schwyz</placeName> stammte. Ihrer eigenen Aussage zufolge war sie nach
       einer Pestwelle rund 40 Jahre vor dem Hexereiprozess umgezogen, wobei wahrscheinlich die das
       gesamte eidgenössische Gebiet umfassende Pest von 1519 gemeint ist (<bibl>HLS, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/007980/2010-09-27/">Pest</ref></bibl>).</p> <p>Zu den
       Hexereiprozessen im vormodernen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="https://www.zh.ch/de/politik-staat/recherche-im-staatsarchiv/zuercher-geschichte.html#-661009743">Hugener/Sieber, Quellenstudie</ref></bibl>; 
       <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Christ-von Wedel 2021</ref></bibl>; 
       <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Sigg, Hexenprozesse</ref></bibl>;
       <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Sigg, Hexenmorde</ref></bibl>;
      <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Schweizer 1902</ref></bibl>.</p>

     </div>
    </back>

   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
