<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Walter Letsch. Mit einem Kommentar von Rainer Hugener</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Denia Stettler</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2024-10-10"/>
                <date type="print" when="2024-10-10"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_063</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=272468"
                            >StAZH C I, Nr. 3290.7</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Zusicherung an die Stadt Zürich von Hermann von Landenberg und Rudolf von
                        Rosenberg betreffend Bezahlung der geschuldeten Morgengabe ihrer Tochter
                        beziehungsweise Gattin Elsbeth</head>
                    <msContents>
                        <summary>Hermann von Landenberg der ältere, genannt von der
                            Breitenlandenberg, und Rudolf von Rosenberg versichern gegenüber
                            Bürgermeister, Rat und Bürgern von Zürich, falls diese der Frau Elsbeth,
                            Hermanns Tochter und Rudolfs Gattin, die 200 Gulden, die ihr früherer
                            Gatte, der verstorbene Rudolf Biber, ihr für ihre Morgengabe schuldete,
                            bezahlen, dass damit alle Ansprüche von Elsbeth für Morgengabe,
                            Heimsteuer, Widerlegung und alle anderen Sachen getilgt seien. Die
                            beiden Aussteller siegeln.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Orginal</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate when="1356-12-30"/></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="14.5"/>
                                        <width unit="cm" quantity="28.5"/>
                                    </dimensions><dimensions type="plica">
                                        <width unit="cm" quantity="1.7"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                                nontei:condition="well-preserved">
                                <persName role="sigillant">Hermann von Landenberg</persName>
                            </seal>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2"
                                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                                nontei:condition="well-preserved">
                                <persName role="sigillant">Rudolf von Rosenberg</persName>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1356-12-30"/></origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <head>Edition</head>
                            <bibl>ChSG, Bd. 7, Nr. 4458</bibl>
                        </listBibl>
                        <listBibl>
                            <head>Regest</head>
                            <bibl>URStAZH, Bd. 1, Nr. 1141</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key003398">Aussteuer</term>
                    <term ref="key005098">Eherecht</term>
                    <term ref="key000112">Morgengabe</term>
                    <term ref="key000058">Schulden</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <pb facs="C_I__Nr__3290_7__r_.tif"/>
                <p>Ich, <persName>Herman von Landenberg</persName>, ritter, der elter genant von der
                    Breiten Landenberg, und ich, <persName><choice>
                            <abbr>Ruͦd</abbr>
                            <expan>Ruͦdolf</expan>
                        </choice> von Rosenberg</persName>, verjechen beid <lb/>offenlich umb die
                    zwey hundert guldin, so die erbern wisen, der burgermeister, die raͤtt und die
                    burger gemainlich der <lb/>statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55"
                        >Zu̍rich</placeName>, schuldig sint und oͧch ze gelten glopt hant fron
                        <persName>Elsbethen</persName>, mins, des <choice>
                        <abbr>obgen</abbr>
                        <expan>obgenannten</expan>
                    </choice>
                    <persName>von Langenberg</persName>, elichu̍ tochter <lb/>und mins, des <choice>
                        <abbr>vorgen</abbr>
                        <expan>vorgenannten</expan>
                    </choice>
                    <persName>von Rosenberg</persName>, elichu̍ wirtin, von der morgengab wegen, so
                    ir her <persName><choice>
                            <abbr>Ruͦd</abbr>
                            <expan>Ruͦdolf</expan>
                        </choice> Byber</persName> selig, ir errer <lb/>wirt, schuldig wz. Sol man
                    wissen, das oͧch wir beid fu̍r uns und unser erben getroͤst haben und troͤsten
                    <lb/>mit disem brief, wenn der <choice>
                        <abbr>obgen</abbr>
                        <expan>obgenannten</expan>
                    </choice> fron <persName>Elsbethen</persName> oder ir erben die vorgeschriben
                    zwey hundert guldin usgericht werdent <lb/>in dem zil, als si ir glopt sint und
                    der brief hat, das oͧch si da mitt gar und gentzlich gerwert sin sol, alles
                    rechten <lb/>vordrung und ansprach, so si von morgengab, von heinstu̍r, von
                    widerlegung, von erecht oder von keiner hant sache <lb/>wegen u̍tzit ze
                    sprechenn hatt gen dien <choice>
                        <abbr>obgen</abbr>
                        <expan>obgenannten</expan>
                    </choice> von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName> oder gen
                    jeman andre von derselben sach wegen, an all geverd. <lb/>Wer aber, dz die <choice>
                        <abbr>vorgen</abbr>
                        <expan>vorgenannten</expan>
                    </choice> von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName> oder jeman
                    ze ir wegen nu oder hienach beku̍mberti oder angesprochen wurden <lb/>von der <choice>
                        <abbr>obgen</abbr>
                        <expan>obgenannten</expan>
                    </choice> fron <persName>Elsbethen</persName>, von iren erben oder von jeman
                    andre ze ir wegen fu̍rbasser, dann umb die zwey <lb/>hundert guldin als ir brief
                    hat, was die selben von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zu̍rich</placeName>
                    da von bresten oder schaden nemin, den haben wir, <lb/>die <choice>
                        <abbr>obgen</abbr>
                        <expan>obgenannten</expan>
                    </choice>
                    <persName>Herman von Landenberg</persName> und <persName><choice>
                            <abbr>Ruͦd</abbr>
                            <expan>Ruͦdolf</expan>
                        </choice>von Rosenberg</persName>, inen glopt, fu̍r uns und unser erben ab
                    ze legen gar und gentzlich, an all geverd. Her u̍ber ze einem offenn urkund, das
                    dis vorgeschriben alles war sy und stet belib, <lb/>so hat unser jetweder sin
                    insigel offenlich geheinket an disen brief, der geben ist an dem nechsten
                        <origDate when="1356-12-30">fritag <lb/>nach sant <choice>
                            <abbr>Johs</abbr>
                            <expan>Johannes</expan>
                        </choice> tag des ewangelisten, do man zalt von gottes gebu̍rt dru̍zehen
                        hundert und fu̍nfzig <lb/>jar, dar nach in dem sibenden jar</origDate>.</p>
                <pb facs="C_I__Nr__3290_7__v_.tif"/>
            </div>
        </body>
        <back>
            <div>
                <p>Im Rahmen von Eheschliessungen wurden im Mittelalter verschiedene
                    Gütertransaktionen getätigt, die insbesondere der langfristigen finanziellen
                    Absicherung von Frauen dienten. Weil die Frau mit der Heirat die Familie
                    wechselte, wurde sie durch ihren Vater mit der sogenannten Heimsteuer als einer
                    Art Erbabfindung ausgesteuert. Parallel dazu war es – jedenfalls bei den
                    einigermassen wohlhabenden Familien – üblich, dass eine Frau von ihrem Ehemann
                    eine Morgengabe erhielt. Wie der Name sagt, handelte es sich dabei um eine
                    Zuwendung nach der Hochzeitsnacht, die gewissermassen als Altersvorsorge für die
                    Frau fungierte. Damit verbunden war ausserdem die sogenannte Widerlegung. Diese
                    stellte wohl eine Gegenleistung des Mannes für die Nutzung der Heimsteuer dar,
                    wobei unklar bleibt, ob diese durch die Widerlegung lediglich abgesichert oder
                    aber verdoppelt wurde. Ergänzend zu diesen Massnahmen kam es häufig vor, dass
                    Eheleute einander weitere Güter zu Leibdingen verschrieben, also zur Nutzung auf
                    Lebzeiten.</p>
                <p>Die entsprechenden Vermögenswerte fielen in die Verfügungsgewalt des Mannes, der
                    sie verwaltete und nutzte, aber für die Frau erhalten musste. Bei seinem Ableben
                    dienten sie der Frau bis zu ihrem eigenen Tod als Leibding und fielen dann an
                    die gemeinsamen Kinder als rechtmässige Erben. Ab dem Spätmittelalter handelte
                    es sich bei diesen Gaben normalerweise um Geldbeträge. Da der Ehemann diese wie
                    erwähnt nutzen durfte, musste er sie mit einem Gegenwert absichern, damit sie
                    der Frau erhalten blieben. Zu diesem Zweck wurden Morgengabe und Heimsteuer
                    bisweilen einzeln, meist aber zusammen als Pfand auf Erb und Eigen des Mannes
                    gesetzt oder gestellt, wie es in den Quellen heisst. Dieser Vorgang wird auch
                    als Versicherung oder Sicherstellung bezeichnet, denn es ging darum, die
                    Vermögenswerte der Frau vor Veruntreuung durch ihren Mann zu schützen.</p>
                <p>Rechtlich abgesichert wurden solche Transaktionen häufig in Form einer Urkunde,
                    in der Stadt Zürich mitunter parallel oder komplementär dazu auch in den
                    sogenannten Gemächtbüchern, in denen der Rat Testamente beziehungsweise
                    Verfügungen von Todes wegen amtlich beglaubigte (<bibl><ref
                            target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID= 263256"
                            >StAZH B VI 304-331</ref></bibl>). Diese Aufzeichnungen dienten
                    einerseits dazu, die Nutzung der betreffenden Güter durch die Eheleute zu
                    regeln. Andererseits sollten sie sicherstellen, dass eine Frau beim Tod oder
                    Konkurs ihres Ehemanns abgesichert war und die dafür bestimmten Güter für sie
                    und ihre gemeinsamen Nachkommen erhalten blieben.</p>
                <p>Die Zahl solcher schriftlich festgehaltenen Abmachungen nimmt im Verlauf des 14.
                    Jahrhunderts allmählich zu. Dies belegen einerseits die ab 1371 geführten
                    Gemächtbücher, andererseits eine wachsende Zahl von Urkunden, von denen hier
                    einige exemplarische Fälle ediert werden, vgl. neben dem vorliegenden Stück von
                    1356 auch <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_064"
                        >QZH, Nr. 64</ref> (1357), <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_065"
                        > QZH, Nr. 65</ref> (1360), <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_066"
                        > QZH, Nr. 66</ref> (1430) und <ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_067"
                        > QZH, Nr. 67</ref> (1444). Regeln für solche ehe- und erbrechtlichen
                    Besitztransaktionen hielt der Zürcher Rat erst 1419 und 1442 in den Stadtbüchern
                    fest (<bibl><ref
                            target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                            >Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 2, S. 116 und Bd. 3, S. 184-185</bibl>). Die hier
                    ebenfalls edierte Urkunde von 1444 verweist sogar ausdrücklich auf <orig>unser
                        statt nu̍wen gesetzt</orig> (<ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_064"
                        >QZH, Nr. 67</ref>).</p>
                <p>Zu den ehe- und erbrechtlichen Regelungen im spätmittelalterlichen <placeName
                        ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref
                            target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                            >Herzog 1942</ref></bibl>; <bibl><ref
                            target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                            >Weibel 1988, S. 47-57</ref></bibl>; allgemein zu den mittelalterlichen
                    Rechtsverhältnissen zwischen Eheleuten auch <bibl><ref
                        target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html"
                        >Rippmann 2014, S. 385-399</ref></bibl>; <bibl>HLS, <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/ 007975">Ehe</ref></bibl>;
                        <bibl>HLS, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/009608"
                            >Eherecht</ref></bibl>; <bibl>HLS, <ref
                            target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/009609"
                    >Erbrecht</ref></bibl>.</p>

            </div>
        </back>
    </text>
</TEI>
