<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Andrea Schmid-Kunz</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Gelebte Reformation. Zürich 1500-1800</title>
    <respStmt>
     <persName>Francisca Loetz. Unter Mitarbeit von Wolfram Schneider-Lastin</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_023</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4902247">StAZH B III 172, S. 379-380</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Widerruf von Heinrich Widmer von Glattfelden wegen Gotteslästerung</head>
     <msContents>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Eintrag</filiation>
       <filiation type="original"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1694-11-18"/></origin>
     </history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
        <term ref="key000482">Blasphemie</term>
        <term ref="key004380">Fluchen/Schwören</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
       <body>
        <pb n="379" facs="StAZH_B_III_172__S__379_.tif"/>
        <div> 
            <head><lb/>Widerrueff
             <lb/><persName>Heinrich Widmers</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Glattfelden</placeName> in der herschafft <placeName ref="LOC_Lat_Long">Eglisou</placeName>,
           <lb/>welchen er in der kirchen doselbst ab offner cantzel
           <lb/>thun müeßen, sontags, den <date when="1694-11-18">18. novemb. <abbr>a<hi rend="sup">o</hi></abbr> 1694</date></head>
         <p><seg><lb/>Demmnach ich, <persName>Heinrich Widmer</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Glattfelden</placeName> in der herschafft <placeName ref="LOC_Lat_Long">Eglisou</placeName>, so
           <lb/>allhier gegenwürthig stohe, in der leidigen trunkhenheit, worinen ein heil<lb break="no"/>loses 
            leben ist, in die verdammliche sünd gerathen, daß ich leider! wider
          <lb/>die hochgelobte jungfrouw <persName ref="GND_118640909">Marya</persName>, die eine und heilige
           <lb/>muter gottes, in eine abschüwliche und gottsvergeßne losterung ouß<lb break="no"/>gebrochen 
            und darmit mich an der hohen mayestath gotes und der
          <lb/>von englen und menschen sellig geprißnen muter deß heren <persName ref="GND_118557513">Jesu</persName>,
           <lb/>wie auch der gantzen ehrbahren christenheit so groblich versündiget, daß
           <lb/>ich billich dorüber an leib und leben hete abgestrafft werden sollen.
           <lb/>Weilen mir aber die hohe gnad widerfahren, daß ich meine schantliche
           <lb/>zunge annoch regen kan, will ich selbige hinkünfftig zu lobpreißung
           <lb/>deß <abbr>h.</abbr> nammens gottes und zu deemüthiger abbith dißer begangnen
           <lb/>mißethat, wie auch ubriger meiner sünden, auß eingrund meines hertzens
           <lb/>anwenden.</seg> <seg>Euch, eine gantze christliche gmeind, pitthe ich, ihr wollet
           <lb/>mir helffen, gott umb verzeichung meiner so schweren sünden anrüffen
           <lb/>und daß er mir die gnad sines <abbr>h.</abbr> geistes verlichen wolle, in
           <lb/>meinem leben mich hinfüro dergestalten ein zu stellen, als wie es mir
           <lb/>zu meiner seelen selligkeit ersprießlich sein mög, auf daß ich in der
           <lb/>huld und gnaad gotes seiner zeith von hinen scheiden könne.
           <lb/>Und wann ich gleich die ubrige zeith meines lebens, wie ich es dann
           <lb/>wohl verdinet hab, ehr- und wehrloß sein, auch aller gesellschafft
           <lb/>müßigen gehen und nach dißmahl den herd küßen muß, so
           <lb/>ist es doch nichts zu rechnen gegen der ewigen pein, die ich mit
           <lb/>meinen lesterlichen reden verdienet hab, vor welcher mich der liebe,
            <pb n="380" facs="StAZH_B_III_172__S__380_.tif"/>
           <lb/>gnädige und erbarmende gott umb seines sohns, unsres er<lb break="no"/>lösers 
          <persName ref="GND_118557513">Jesu Christi</persName> willen, gnadig bewahren wolle!</seg></p>
        </div>
       </body>
    <back>
     <div>
      <p>Im reformierten <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> des 17. Jahrhunderts wurde <persName ref="GND_118640909">Maria</persName> als Gottesmutter verehrt und waren lästerliche Äusserungen über sie strafwürdig, wie das Beispiel <persName>Heinrich Widmers</persName> zeigt. 
             Immer wieder wurden Männer, die eine solch schwere Gotteslästerung begangen hatten – Beispiele von Frauen sind nicht bekannt –, dazu verurteilt, in einem Gottesdienst ihre Worte vor der Gemeinde zu widerrufen und sich dabei als reuige Sünder zu präsentieren. 
             Als zusätzliche ehrenrührige Strafe galt der <q>Herdkuß</q>, das Küssen des Bodens als Zeichen der Unterwerfung. Die formelhaften Widerrufe verwiesen zumeist darauf, dass den Verurteilten die gesetzlich und 
             theologisch angedrohte Todesstrafe aus Gnaden erlassen worden sei, womit der Rat sich als christlich-gnädige Obrigkeit darstellte und dogmatisch auf die Gnade Gottes verwies.</p> 
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
