<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
        <respStmt>
          <persName>Michael Fröstl und Patrick Rüegg. Mit einem Kommentar von Michael
            Schaffner</persName>
          <resp key="transcript"/>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Patrick Rüegg und Michael Schaffner</persName>
          <resp key="tagging"/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
        <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
        <respStmt>
          <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
          <resp>Herausgeberschaft</resp>
        </respStmt>
        <idno>QZH_072</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250951">StAZH C I,
              Nr. 2382</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Spruch im Konflikt zwischen Sebastian Hegner und der Stadt Zürich um Hegners
            Ansprüche an das Kloster Rüti und den Verbleib des Klosterarchivs</head>
          <msContents>
            <summary>Lux Ritter, alt Schultheiss der Stadt Luzern, Christoffel Schorno, Statthalter
              und Bannerherr von Schwyz und Aegidius Tschudi, Landammann von Glarus, Teilnehmer an
              der Konferenz der st. gallischen Schirmorte in Rapperswil, legen den Streit zwischen
              Sebastian Hegner, Konventual des Klosters Rüti, nunmehr in Rapperswil wohnhaft, und
              dem Rat von Zürich unter folgenden Bestimmungen bei: Sebastian Hegner verpflichtet
              sich, die beschlagnahmten Zinse und Gülten des Klosters Rüti herauszugeben (1).
              Bürgermeister und Rat von Zürich sichern Sebastian Hegner bis an sein Lebensende
              jährlich 30 Mütt Kernen, 30 Eimer Wein, und jede Fronfasten 35 Gulden erstmals auf die
              Fronfasten zu Weihnachten, einschliesslich Garten und Matten in Rapperswil, die dem
              Kloster Rüti gehören, zu (2). Sebastian Hegner verzichtet auf Wiedereinsetzung in das
              Gotteshaus Rüti, vorbehalten ein christliches Konzil und eine allgemeine Reformation
              (3). Sebastian Hegner verpflichtet sich, den Abt von Weissenau zur Herausgabe der
              Freiheitsbriefe, Urbare, Bücher, Register und Rödel an Schultheiss und Rat von Baden
              zu bewegen (4). Alle Schmähworte sollen aufgehoben und Sebastian Hegner sicheres
              Geleit durch das Zürcher Gebiet zugesichert sein (5). Das Eigentum von Sebastian
              Hegner im Zürcher Gebiet soll ihm ohne Einschränkung ausgehändigt werden (6). Es
              siegeln die drei Schiedsleute.</summary>
            <msItem>
              <textLang>Deutsch</textLang>
              <filiation type="current">Original</filiation>
              <filiation type="original">
                <origDate when="1559-01-26" />
              </filiation>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support>
                  <material>Pergament</material>
                </support>
                <extent>
                  <dimensions type="leaves">
                    <height unit="cm" quantity="66.5" />
                    <width unit="cm" quantity="42.0" />
                  </dimensions>
                  <dimensions type="plica">
                    <width unit="cm" quantity="7.0" />
                  </dimensions>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
            <sealDesc>
              <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:condition="damaged">
                <persName role="sigillant"
                  >Lux Ritter</persName>
              </seal>
              <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2"
                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:condition="well-preserved">
                <persName role="sigillant">Christoffel Schorno</persName>
              </seal>
              <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3"
                nontei:material="wax" nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:condition="damaged">
                <persName role="sigillant">Aegidius Tschudi</persName>
              </seal>
            </sealDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate when="1559-01-26" />
            </origin>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien" />
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
    </profileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass default="false">
        <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
          <term ref="key003308">Archivgeschichte</term>
          <term ref="key005367">Beschlagnahmung</term>
          <term ref="key000165">Garten</term>
          <term ref="key003648">Geistlichkeit</term>
          <term ref="key000600">Geleit</term>
          <term ref="key000350">Getreide</term>
          <term ref="key004009">Kirchengut</term>
          <term ref="key000010">Kloster</term>
          <term ref="key000670">Konfession</term>
          <term ref="key005404">Konzil</term>
          <term ref="key000882">Nahrungsmittel</term>
          <term ref="key003732">Orden</term>
          <term ref="key000222">Renten</term>
          <term ref="key001117">Schiedsspruch</term>
          <term ref="key000122">Urbar</term>
          <term ref="key000817">Vertrag</term>
          <term ref="key000129">Wein</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <group>
      <text>
        <body corresp="Sigle1">
          <div>
            <pb n="r" facs="C_I__Nr__2382__r___Bild_1_.tif"/><!-- kollationiert msr Juni 2025 -->
            <p>
              <seg><lb/>Wir, harnachbenemptenn <persName ref="GND_1163844489">Lux Ritter</persName>, allt schultheis
                der statt <placeName ref="LOC_47.05048_8.30635">Lutzernn</placeName>, <persName>Cristoffel Schornno</persName>,
                statthallter unnd pannerherr zuͦ <placeName ref="LOC_47.02076_8.65414">Schwytz</placeName> unnd <persName ref="GND_118624326">Gilg
                  Tschudi</persName>, lanndtamman zuͦ <placeName ref="LOC_47.04057_9.06804">Glarus</placeName>, diser zyth uß
                bevälch unnser herren <lb/>unnd oberen uff dem tag zuͦ <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl</placeName> versampt, thuͦnd
              khundt unnd bekennend offenntlich mit diserm brief, demnach sich spann gehalten hat
              zwüschenndt dem würdigen herren <persName ref="GND_1089463588">Sebastian Hegner</persName>, conventhual
                dess gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>, jezt zuͦ <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl</placeName>
              wonnende des einen, unnd den edlen, gestrenngen <lb/>vesten, fromen, fürsichtigen unnd
                wysenn herren burgermeister unnd rath der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>,
              unnseren günstigen herren, guͦten frünnden unnd gethrüwen, lieben 
              eidtgnossenn dem annderen theil</seg> von deßwegen, alls dann gemelter herr <persName ref="GND_1089463588">Sebastian
                Hegner</persName> vor den <num value="40">vierzig</num> jaren inn das gots<lb break="no" />hus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">
              Rüti</placeName> komenn unnd darinn alls ein recht incoporiert glyd unnd conventhuales
              gewonnt unnd aber verschinnes jars uß rechtmässigen ursachen (alls er vermeint) daruß
              abgeträtten unnd demnach unnseren gnedigen unnd günnstigen herren, den <num value="12">zwölff</num>
              ordten der eidtgnosschaft uff wylen haltennnden tagleist<lb
                break="no" />unngen zuͦ <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> nachgeworben unnd
              sich beclagt, wiewol er siderhar enndrungs zyth der religion mit sampt sinem lieben
              herren unnd mitbruͦder, herr <persName>Wolffen Huͦber</persName>, seligen, im gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">
              Rüti</placeName> gewonnt, sich daselbs ennthalten, aber von der alten religion inn
              seinem hertzen, willen unnd gmüt nie abgstannd<lb break="no" />enn, sonnder was er unnd
              sin mitbruͦder selig bißhar gethann, sye söllichs uß bevelch irs oberen unnd
              geistlichen vatters, appt <persName>Felixen</persName>, seligen, beschächen, dess er
              guͦten, brieflichen schyn vonn im habe. Da sy täglicher hoffnung gwäsen, bemält ir herren
              von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> wurden inen ir gotshus mit haab unnd guͦt <lb/>widerumb
              zuͦstellenn, unnd so nun herr <persName>Wollffganng</persName> ouch von diser zyth
              gescheiden unnd er ann sinem ennd ann inn begeerdt, sich hindan zethuͦn unnd ann ordt
              unnd ennd zuͦverfügen, da er siner glüpt unnd religion möge pflägenn, darzuͦ inn sin
              geistlicher obrer by sinem glüpt ouch ermanndt, die<lb break="no" />wyl mann kein
              widerkerrung ann gesagten sinen herren von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> spürren
              mögen, hab er sich gen <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl</placeName> (alls ann das ordt, da er
              burger sye) gefügt, den orden widerumb angethann unnd im fürgenommen siner frommen
              vatter unnd muͦtter seligen verschaffung, ouch sinem glüpt <lb/>unnd eignen 
              conncientz nach, deßglychen der stiffteren willen unnd ordnung gnuͦg zethund
              unnd das übrig zyth sines läbenns allso zuͦverschlyssen. Unnd so nun kein glid dess
              convenndts <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> meer vorhannden, der beharret sye, dann allein
              er, welle im nach siner pflicht unnd gwüssne
       <lb/>gepürren, darzuͦ
              zethuͦnd unnd, so er zuͦ niemannd besseren trost, dann zuͦ hochgemelten unnseren
              gnedigen unnd günnstigen herren, den <num value="12">zwölff</num> ordten, hab, die im hilff unnd trost gegen
              genannten sinen herren von <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich </placeName> (die ir lieb eidtgnossen
              syen) bewysen mögen, so were sin diennstlich unnd <lb/>unnderthening pit umb gots
              willen, das sy im gegen inen mit thrüwen beholffen sin weltenn, das sy im alls ein
              rechten, unabgeträttnen glyd unnd conventuales das gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>
              mit sinem inkommen unnd wäsenn, wie sy das zuͦ iren hannden ingenommen, zuͦstellen, sy
              fürbass hannd abthügen <lb/>unnd allda ungsumpt unnd ungeirrt
              lassenn, wie ire frommen vorderen ouch gethan, unnd sy nach vermög irs schirmbrieffs
              zuthuͦn schuldig syen. Unnd so das allso geschäche, so sölle durch zuͦthuͦn sins
              gnedigen herren uß der <placeName ref="LOC_47.76317_9.5966">Wyssenaw</placeName> alls hußvatters unnd sinen allda
              fürderlich ein convennt uffgericht <lb/>unnd ein vorstennder prelath nach altem bruch
              gesetzt werden unnd nützis annders, dann was der stifftern will unnd dess ordenns
              bruch sye unnd von alterhargebracht und man zethuͦn schuldig, allda wolbeacht werdenn.
              So unnd aber ir pith unnd anhalten by genannten sinen herrenn <lb/>von
              <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> nützit verfachen möchte, were sin diennstlichs anrüffenn, so
              vorgedachts gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> inn iren, der <num value="12">zwölff</num> ordten oberkeiten
              sampt oder sonnders ützit ingenndts hete, im gnedigklich zuͦvergonnen, dasselbig inn
              hafft zeleggen, damit er zuͦ sin rechten kommen. Das begerre er <lb/>umb sy mit sinem
              armmen gepäth, ouch ungespardt lybs unnd guͦts nach sinem vermögen jederzyth
              unnderthening zuͦverdiennenn. Daruff aber unnser gethrüw, lieb eidtgnossen
              vonn <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> durch ire gesanndten vorgenannten
              unnseren gnedigen unnd günnstigen herren, den <num value="12">zwölf</num> <lb/>ordten darthuͦn unnd
              anntzeigen lassenn, alls im <date when="1525">fünnffunndzwanntzigosten jar</date> der minderen zaal
              ire herren nit allein zuͦ <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>, sonnder inn allen clösteren inn
              iren oberkeiten gelegenn etwas reformation unnd enndrung gethann, syenndt sy domaln
              mit herren appt unnd gemeinem convendt inn by<lb break="no" />sin irer frünnden
              gütlich überkomenn, die convenntherren (die nit uff dess closters
              pfarren gwäsenn) mit essen, thrinncken unnd jerlichen inkommen eerlich versächen unnd
              sich die sälben dargegen irer religion verglycht, wie dann er, herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName>
              ouch gethan habe. Demnach dess <date when="1525">sibenn<lb break="no" />unndfünnffzigisten jars</date> alls ire
              herren den jezigen iren amptsman ingsezt, sye herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName> vor
              iren gsanndten erschinnen mit annzeigung, das er uff abganng herr <persName>Wolffen
                Huͦbers</persName>, seligen, so ouch ein conventherr zuͦ <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>
              gwäsenn, nit allso allein blyben moge unnd desshalb umb ein frünntlich <lb/>urloub
              gepätenn, unnd das sy inn mit dem, so er ererbt oder von eren lüthen überkommen,
              verfarren lassenn. Wie söllichs iren herren fürkomen, habenndt sy etlich ir räthen
              verordnoth, inne für sy zuͦbeschicken unnd mit im früntlich abzekommen. Unnd alls sich
              söllichs etlich tag uß obligennden <lb/>gschäfften verzogen, sye er daruff vonn <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">
                Rüti</placeName> abgescheidenn unnd gen <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl</placeName> gfarrenn
              unnd wiewol sy im demnach inn <num value="10">zëchen</num> tag ein gütlichen tag gen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>
              bestimpt. Ouch demnach, alls sy vernommenn, das er etwas unsicherheit besorgt, habennt
              sy im durch iren schaffner zuͦ <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>
       <lb/>empoten, soveer im nachmal gfellig sye, inn der sach gütlich zehanndlen unnd
              abzekomenn, so wellennd sy im ann gelegne ordt inn ir statt oder lanndtschafft tag
              ansetzen unnd dahin ein fry, sicher gleyt geben unnd darvon wider ann sin gwaarsame
              komen lassenn. Daruff er inen mit <lb/>anntwurt begegnoth, er sye
              von jezigem appt uß der <placeName ref="LOC_47.76317_9.5966">Wyssenow</placeName> so hoch ermanndt, das im
              zuͦstannde, sin eer unnd eid zehaltenn, dem müsse er ghorsam sin. Welle aber für sin
              personn inen kein unruͦw machen, begerre allein dess sinen haruß,
              dess sy im nie kein stund vor gsin syen <abbr>etc</abbr>. <lb/>Unnd diewyl dann
              gemelter herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName> mitler wyl einannderen orden unnd waͤsen
              angenommenn, den verthrag, so vor den <num value="32">zweyunnddryssig</num> jaren mit raath der sinen mit im
              gemacht, inn vergess gstellt unnd onne allen anlaß, noth oder ursach hinnderrucks inen
              abgeträtten, <lb/>unnderstannde inen vyl unuͦw unnd
              widerwertigkeit zuͦerwecken, ouch inn aller hanndlung dem closter <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>
              sine zinns unnd gülten inn unnser lieben eidtgnossen von <placeName ref="LOC_47.02076_8.65414">
              Schwyz</placeName> gepietten inn arrest unnd verpot gelegt unnd sich gegen iren herren
              unnd oberen allso undannckpar erzeigt, so <lb/>hab inen nit gfallen wellen, vyl 
              tagleistunngen mit im zehalten unnd annder lüth mit im zuͦ unruͦw
              unnd vergebnem costen zuͦbrinngen. Dann, so gemeltem herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName>
              sin fürnemmen mit dem arrestieren unnd verpieten sölte gestattet werdenn, dargegen
              anndre, es werennd geist<lb break="no" />lich oder wältlich pärsonnen von 
              eidtgnossen glycher gstallt zuͦ iren herren unnd oberen kommenn unnd sy sich
              ouch der sachen beladen, arrestieren unnd verpieten soltenn, sye zuͦbesorgen, es sölte
              vyl unwillenns brinngen unnd unnseren herren unnd obern minder dann
              inen zuͦerlyden <lb/>sin, das ein theil dem annderen sine widerwerttigen
              uffennthalten, hilff unnd bystannd thuͦn solte, welches den gschwornen pünndten gstrags
              zuͦwider sye. Darumb irer herren unnd obern ganntz früntlich pith, das wir ir
              enntschuldigunng des abschlags der tagsatzung nit ver<lb break="no" />argenn, die häfft, 
              so über dess gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> inkommen angelegt, uffheben unnd
              enntschlachen unnd fürrer niemanndt söllicher verhinndrungen nach inthrägen
              gestatten. Unnd inn, herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName>, alls im unghorsamen abwysen
              unnd heissen rüwig sin, dess syennd sy gegen unnseren herr<lb break="no" />en unnd
              oberen ouch gsinnoth zethuͦn unnd sich söllicher unrüwigen lüthen nüzit zuͦbeladen <abbr>
              etc</abbr>. Unnd alls der <num value="12">zwölff</num> orten gesanndten sy zuͦ
              beidentheilen uff vylen tagleistungen zuͦ <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName>
              inn iren anligen unnd beschwärden, jeden theil sonnderlich der lennge nach verhört, <lb/>unnd
              sy alls die guͦtherrzigenn gernn gsächen, das söllicher spann mit ruͦw unnd inn
              frünntligkeit abweg gethan werden möchte, unnd zuͦ fürganng desselbigen ettliche
              gütliche unnd frünntliche mittel gestelt unnd dernäbennt gedacht, ir lieb 
              eidtgnossen vonn <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> ganntz frünntlich gepäten,
              sich mit gemeltem <lb/>herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName> vonn irer herren unnd
              oberen pit wegen gütlichen nach zimlicher glägennheit zuͦbethragenn, damit sy unnd ir
              herren unnd oberen der sachen gerüwigot werden unnd darumb uff diserm angsezten tag
              zuͦ <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl</placeName> gütlich unnd frünntlich anntwurt zuͦgeben.
              Darnäbent <lb/>unns obgemelten <num value="3">dryen</num> ouch sonnderlich angehennckht unnd bevolchen,
              allen möglichen vlyß unnd ernnst anzuͦwennden unnd so inn gestelten mitlen etwas
              manngels sin welte, das nach unsserem besten verstannd zuͤverbesseren,
              damit sy der sachen unnd dess spanns gütlichen unnd frünntlichen <lb/>betragen
              werdenn. Wellchem angehennckhten bevelch wir uff hüt dato nachkomenn, sy, die beid
              parthyen für unns genommenn. Unnd alls aber unnser lieb eidtgnossen
              vonn <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> ann den gestellten mitlen ettwas
              beschwerd unnd durch ire gesanndten die frommen, eerenvesten unnd
              wysen <lb/>meyster <persName>Yttelhannsen Thuͦmysen</persName>, dess raaths, unnd <persName>Johann
              Äschern</persName>, irn stattschryber, anzeigen lassenn, das iren herren die gestelten
              mittel uß allerlei bewegennden ursachen keins wägs annemlich sin
              wellen. Soveer mann aber die inn ettlichen weg ennderen, wurden ire herren unnd <lb/>oberen
              (nit vonn sin, herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName>) sonnder von gmeiner, ir lieben 
              eidtgnossen, pith wegenn, etwas thuͦn, das sy sonnst gegen niemandt zethuͦn
              gsinnoth werennd. Unnd als wir söllichs, ouch woran manngel ann gestelten mitlen gwesen,
              verstanndenn, so habennt wir uff ir güt<lb break="no" />lichs
              bewilligen unnd zuͦlassenn etliche gütliche unnd frünntliche mittel unnd artickel uff
              hinder sich brinngung irer herren unnd oberen gestellt, wie die harnach vonn eim
              artickel zum anndern eigentlich begriffen unnd geschriben stannd. <seg>
                Erstlichen sölle genannter herr <persName ref="GND_1089463588">Sebastian <lb/>Hegner</persName>
                schuldig unnd verpunnden sin, dem gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>
              sine zinns unnd gültenn, so er inn arrest unnd hafft gelegt (by den selbig ordten, wo
              er umb hafft angrüfft) widerumb verschaffen, enntschlagen werden, darmit dem gotshus
              sin arrestierte zinns, gülten unnd gütter widerumb <lb/>inganngen unnd verlanngen
                mogenn, wie von alterhar.</seg> 
              <seg>Zum anndern, das herr burgermeister und
                rath der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> nit allein von unnser, der <num value="3">dryer</num> ordten gsanndten, sonnder von gmeiner 
                eidtgnossen pith wegen und inen zu eeren unnd gfallen gemelten herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian Hegner</persName>, <lb/>sin läben 
                lanng und bis zuͦ ennd siner wyl und läptag alle jar järlichen uß dess gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> inkommen 
                  geben und ußzerichten verschaffen: <num value="30">Dryssig</num> müt kernen, <num value="30">dryssig</num> eymer wynn der wärrschaft, wie es dasselben jars wachst,
                  und uff jede fronvasten <num value="35">dryssig und fünff guldin</num>. Unnd <lb/>im die überanntwurten gen <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl</placeName> zuͦ
                  sinen sicheren hannden, onne sin wytteren costen unnd mit der ersten bezallung, anfachen uff die verganngen 
                  fronvasten zuͦ wienächt, darzuͤ bestimpte suma kernen und wyn angenndts zuͦ sinen hannden 
                  verschaffen und antwurten <lb/>gen <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl</placeName>, wie obstaadt.
              Sy söllen im ouch übergeben unnd zustellen inn schlyß wyß den gardten unnd die matten zuͦ
                <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperschwyl,</placeName> so dem gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> 
                zuͤgehördt, die zuͦ nutzen und zuͦ niessen sin läbenlang. Doch das er solliche ouch im gepürrlichen büw unnd eerren <lb/>erhalten 
                unnd wann dann er, herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName>, mit todt abganngen, 
                so söllend dann herr burgermeister unnd rath der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> von 
                dess gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> wegen 
                der obgenannten jerlichen verzinnsung und lybgedings ledig unnd inen ouch bemelter garten und matten zuͦ <lb/>dem 
                gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> widerumb heimgfallen sin.</seg> 
              <seg n="3">Zum dritten, so soll sich herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian Hegner</persName> der 
                insatzung inn das gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> hiermit
                (biß uff ein cristennlich conncilium unnd ein allgemeine reformation) genntzlich verzychen unnd er nach niemanndt von sinet 
                wegen genannte <lb/>herr burgermeister und raath der statt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> darmit nit wyter beunruͤwigen 
                nach verschaffen gethann werden, inn kein wyß nach wege. So aber gemelter 
                herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian Hegner</persName> ein christenlich conncilium 
                und ein allgemeine reformation erläben, so sölle im dann hiermit <lb/>nüzit vertädinngoth, 
                sonnder sin recht vorbehalten unnd hiermit niemanndt nüt geben nach genommen sin.</seg>
              <seg n="4">Zum vierdten, nachdem herr burgermeister unnd rath der statt 
                <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> vermeint, das inen herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName> all fryheiten, brieff, sigel, urbar, 
                bücher, register unnd rödel, dem <lb/>gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> 
                zuͤgehörig, und er hinnder im habe, überantwurten und inhenndig machen, unnd aber 
                herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName> daruff geantwurt, das söllichs nit inn 
                siner macht unnd gwalt stande, dann appt <persName>Felix</persName> seliger 
                gedächtnuß, die hinder sin geistlichen oberherren, den appt uß der <lb/>
                <placeName ref="LOC_47.76317_9.5966">Wyssenauw</placeName>, geflöchtent, der hab im die allein zuͤ fürstannd sines rechten gelichenn, 
                dem selben müsse ers by sinen eidts pflichten wider zuͦstellen <abbr>etc</abbr>. 
                Da habennt wir gesprochenn, das herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian Hegner</persName> 
                by sinem oberherren, dem appt uß der <placeName ref="LOC_47.76317_9.5966">Wyssenouw</placeName> anwärbung thuͦn unnd ver<lb break="no" />mogen,
                das sin gnad vergünnstigen welle, söllich fryheit, brieff, sigell, urbar, bücher, 
                register, rödel unnd was er hinnder im habe, so dem gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> zuͦstenndig 
                unnd zuͤgehörig syen, hinnder schultheis unnd rath zuͦ <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> 
                als zuͦ gmeinen hannden gelegt werdenn, damit <lb/>wellicher
                theil dero notwenndig, sich darinn ersächen moge. Unnd sollichs bestan, biß 
                uff ein christennlich conncilium oder ein allgemeine refformation, wie obstaadt. 
                Und ob eindtwederer theil der selben briefen, wydimuß oder abschrifften begerdte, das soll im uff sin costen mit eins
                <lb/>schultheissen unnd raths zuͦ <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Badenn</placeName> besiglung vergonndt unnd so sy allein unbesigelt coppyen begeredten, söllennd inen 
                die ouch mitgetheilt werdenn.</seg> 
              <seg n="5">Zum fünnfften, das alle wort, wie sich die von mund oder geschrifft zwüschen inen verlouffen, hiermit fry uffgehept und  
                <lb/>niemand siner eeren halb uffheblich nach verwissennlich sin. Unnd das ouch herr <persName ref="GND_1089463588">Bastian</persName> inn gotswys
                durch unnser eidtgnossen vonn <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> statt 
                und lannd sicher und ungevechd lyps unnd guͦts durch zuͤwanndlen vergonnt unnd zuͤgelassen sölle werdenn.</seg> 
              <seg n="6">Zum sëchsten <lb/>unnd letsten, so ouch herr <persName ref="GND_1089463588">Baschian</persName> ettwas eignen 
                wyters guͤts, es were im gotshus <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> oder ann annderen ordten inn unnser lieben eidgtnossen
                vonn <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> gepieth nach hete, das söllenndt sy im fry, onne allen beschwärrung oder abzug vervolgen unnd zuͤ gan lassenn.</seg> 
              <seg n="7">Unnd als <lb/>wir inen daruff zuͦ beiden theilen sölliche unnsere gestelte gütliche 
                mittel überanntwurt und sy darby gepäten, die gegen einannderen früntlich uff- und anzuͤnemmen, daruff 
                sy antzeigt das sy des nit gwalt nach bevelch, wellennd aber die zuͦ beidentheilen ann ir herren und obern
                <lb/>brinngen unnd ir anntwurt zum fürderlichisten unnsern gnedigen unnd günnstigen 
                herren, schultheis unnd rat der statt <placeName ref="LOC_47.05048_8.30635">Lutzernn</placeName> zuͦ schryben, welches dann beschechen. 
                Unnd habent zuͦ beidentheilen sölliche abgeschribne, unnsere gestelte mittel gegen einanndern gütlich,
                <lb/>unnd früntlich uff- unnd angenommen unnd von unns <num value="3">dryen</num> schid- unnd spruchlüten 
                dess brieflichen schyn unnder unnseren angehennckten insiglen begärrt unnd gepäten, die 
                wir inen zuͤ gezügkhnuß, uff ir pith unnd begerren, doch unns unnd 
                unnseren erbenn <lb/>onne schaden geben unnd werden lassen.</seg> <seg>Uff <origDate when="1559-01-26">dornnstag, den 
                sechsunndzwanntzigosten tag des monnath jenners nach der 
              gepurt Christi unnsers herren gezalt thussenndt fünnffhunndert fünffzig und nün jarr</origDate></seg>.<lb/>
            </p>
            <pb n="v" facs="C_I__Nr__2382__v_.tif"/>
            <div>
              <ab type="dorsal" place="verso">Vertrag mit <persName ref="LOC_47.2592_8.849">Sebastian Hegner</persName> von <placeName ref="LOC_47.50564_8.72413">Winterthur</placeName>,
                <lb/>umb die anspraach, so er an das closter <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> ge<lb break="no"/>hept hatt, actum im <origDate when="1559">1559</origDate>. jar.
              </ab>
            </div>
          </div>
        </body>

        <back>
          <div>
            <p>Der vorliegend edierte Schiedsspruch beendete die Auseinandersetzung zwischen <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> und dem letzten Konventualen des Klosters <placeName
              ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName>, <persName ref="GND_1089463588">Sebastian Hegner</persName>, 
              um das Schicksal der im Jahr 1525 in ein Klosteramt umgewandelten Prämonstratenserabtei (für die Ordnung von 1525 vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_071">QZH, Nr. 71</ref></bibl>).</p>
              <p>Die Urkunde dokumentiert auch das Handeln der eidgenössischen Schiedsleute in dieser Angelegenheit, darunter der Glarner 
                Landammann <persName ref="GND_118624326">Aegidius Tschudi</persName>. Aufgrund der territorialen Nähe des Klosters <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> zu den altgläubig verbliebenen Orten (insbesondere <placeName ref="LOC_47.02076_8.65414">Schwyz</placeName>) 
                und seinen umfangreichen Einkünften auch in katholischen Gebieten, erlangte der Konflikt eine auf die ganze Eidgenossenschaft ausstrahlende Bedeutung. Im Zuge der Auseinandersetzung berief sich <persName ref="GND_1089463588">Sebastian Hegner</persName> unter anderem auf die Schirmpflicht, die <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> mit der Verburgrechung des Klosters im Jahr 1401 eingegangen war (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_069">QZH, Nr. 69</ref></bibl>).</p>
            <p>Die Urkunde stellt schliesslich auch ein wichtiges Zeugnis der zürcherischen Archivgeschichte dar. 
              Im Zug der Reformation hatte Abt <persName>Felix Klauser</persName> bereits 1525 zentrale Urkunden, Urbare und weitere Dokumente der klösterlichen Herrschaft nach <placeName ref="LOC_47.22557_8.82228">Rapperswil</placeName> überführt und von dort aus dem Mutterstift <placeName ref="LOC_47.76317_9.5966">Weissenau</placeName> übergeben. 
              Der Verlust dieser Titel wog für <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> schwer, insbesondere mit Blick auf das Einziehen der Einkünfte aus dem weitläufigen Klosterbesitz. Der Schiedsspruch sah vor, dass das Schriftgut an die Stadt <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> zur Verwendung durch beide Konfliktparteien ausgehändigt werden sollte. 
              Der Rat der Stadt <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> bestätigte die Hinterlegung der Schriften in einer eigenen Urkunde (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4772955">StAZH C V 3.5 a, Nr. 1)</ref></bibl>. Von <placeName ref="LOC_47.47333_8.30592">Baden</placeName> gelangten sie wieder in das Kloster und letztlich nach <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>.</p>
            <p>Zur Reformation des Klosters <placeName ref="LOC_47.2592_8.849">Rüti</placeName> vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Niederhäuser 2020</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_071">QZH, Nr. 71</ref></bibl>; 
              zur Archivgeschichte vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Sieber 2001</ref>, S. 80-81</bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">HS IV</ref>, S. 520-521</bibl>. 
           .</p>
            
          </div>
        </back>

      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>  