<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <respStmt>
          <persName>Katja Rehmann. Mit einem Kommentar von Michael Schaffner</persName>
          <resp key="transcript"/>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Katja Rehmann; Michael Schaffner</persName>
          <resp key="tagging"/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
        <date type="print" when="2018-12-31"/>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
        <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
        <respStmt>
          <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
          <resp>Herausgeberschaft</resp>
        </respStmt>
        <idno>QZH_032</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno>ZBZ Ms L 459, S. 433-438</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Ordnung der Nachgänger der Stadt Zürich</head>
          <msContents>
          <summary>Die Anleitung zum Verhalten der Nachgänger bei Verhören beginnt mit einem Teil
            zum Umgang mit den Gefangenen. Darin werden die Nachgänger angewiesen, geduldig zu
            sein. Den Gefangenen sollen die eingegangenen Klagen ohne Nennung der Namen dargelegt
            und sie zur Aussage aufgefordert werden. Diese soll protokolliert werden. Im Rahmen
            der Befragung sollen die Nachgänger folgende Fragen klären: Wer, was, wie, wo, wann,
            womit und mit welcher Absicht die Tat begangen wurde. Weiter wird vorgegeben, dass die
            Folter erst angewendet werden soll, wenn die Gefangenen bereits von Prädikanten
            besucht wurden und danach noch immer kein Geständnis vorliegt. Die Folter soll massvoll
            geschehen und auch nur, wenn genügend Anzeichen der Tat vorhanden seien. Ansonsten soll
            weder gefoltert noch verurteilt werden. Im zweiten Teil wird aufgelistet, welche
            Informationen zum Gefangenen aufgenommen werden sollen. Diese sind: Name, Stand,
            Beruf, Alter und wie die Person inhaftiert wurde sowie die Tatumstände und
            Informationen zu weiteren an der Tat Beteiligten. Die Aussage des Gefangenen soll erst
            nach der Folter und nicht währenddessen protokolliert werden. Im dritten Teil wird
            festgehalten, dass nach zweimaligem Verhör den Gefangenen die erste Aussage erneut zur
            Bestätigung vorgelesen werden soll. Bleibt die Bestätigung aus, folgt erneut die
            Anwendung der Folter. Es wird angeführt, dass diese entsprechend gewisser Richtlinien
            angewandt werden muss. Ausserdem sollen die Nachgänger dem Gefangenen nicht die
            Umstände der Tat vorsagen, da er von sich aus berichten soll. Der vierte Teil setzt
            sich mit der Pflicht des Schreibers auseinander, wobei die grosse Verantwortung der
            Schreiber und Nachgänger betont wird. Dementsprechend kämen junge Schreiber auch nur
            unter Anleitung von älteren in Frage. Der letzte Teil unterrichtet die Nachgänger im
            Spenden von christlichem Trost sowie darin, wie die Angeklagten zum Ablegen eines
            Geständnisses zu ermuntern seien.</summary>
            <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Aufzeichnungen (3 Doppelblätter; 3
                                Einzelblätter)</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate from="1700-01-01" to="1700-12-31">Datierung aufgrund der Schreiberhand und des Inhalts</origDate></filiation>
                        </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support><material>Papier</material></support>
                <extent/>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
          <history>
                        <origin><origDate from="1700-01-01" to="1700-12-31"/></origin>
                    </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc> </profileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass default="false">
        <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
          <term ref="key003261">Kundschaft</term>
          <term ref="key005473">Nachgang</term>
          <term ref="key003389">Gefangenschaft</term>
          <term ref="key000334">Gefängnis</term>
          <term ref="key003369">Folter</term>
          <term ref="key000078">Zeugnis</term>
          <term ref="key000051">Schreiber</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <particDesc default="false"/>
      <settingDesc default="false"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <group>
      <text>
        <body corresp="Sigle1">
          <div>
            <pb n="433" facs="Ms_L_459_0001.tif"/>
            <head>Wie sich die herren nachgänger <lb/>zuͦ verhalten.</head>
            <p>
              <add place="right margin">Underricht, <lb/>wie man sich <lb/>by den gefang<lb break="no"
                />nen verhalten <lb/>sol.</add>
              <lb/>Wan sy in die gefangenschafft kommend, sol<lb break="no"/>lend sich gegen dem
              gefangnen sanfftmüt<lb break="no"/>ig und nit lydenlich erzeigen, ihnen die einge<lb
                break="no"/>langten schryben und bricht ohne namsung der <lb/>persohnen fürhalten,
              ihrer antwort begehren <lb/>und ordenlich verzeichnen lassen.</p>
            <p>
              <lb/>Wan anfangs ein einfache bekantnuß her<lb break="no"/>fürkombt, habend die
              verordneten nachgänger <lb/>dißer siben stuckh und umbständ zubefraagen, <lb/>nammlich
              wer, was, wie, wo, wann, <lb/>womit und zu was end hin die that be<lb break="no"
              />schehen sey?</p>
            <p><lb/>Zur marter sol man nit eylen, sonder den <lb/>gefangnen zuvor daß leben erleyden
              und <lb/>durch die herren predicanten selbige besuchen <lb/>laßen, die ihnen die
              schwere und größe der <lb/>begangnen sünden uß gottes wort zuverstahn <lb/>gebind. Alß
              dan uff nit erfolgend bekant<lb break="no"/>nuss mag man mit der marter, jedoch mit
                mass<lb break="no"/>en <lb/>fürfahren.</p>
            <p><lb/>Wo nit gnugsame anzeigungen einer miss<lb break="no"/>that verhanden, sol man
              den gefangnen darumb <lb/>nit befraagen und uff hör sagen ald argwohn <pb n="434" facs="Ms_L_459_0002.tif"/>
              <lb/>niemand gepeyniget werden. Und ob auch uß <lb/>peyn der marter die mißethat
              bekant wurde, <lb/>sol doch dero nit geglaubt nach jemandth da<lb break="no"/>ruff
              verurtheilt werden.</p>
          </div>
          <div>
            <head type="subtitle">Wie man die gefangnen <lb/>examinieren sol.</head>
            <p>Den gefangnen sol man fraagen umb synen nammen, <lb/>synen stand und nahrung, syn
              alter, wan und wie <lb/>er in verhafftung kommen, was die ursachen und wz <lb/>er für
              gespanen gehabt, welches alles er erzellen <lb/>sol ohn einiches vorsprechen.</p>
            <p><lb/>Es sol auch deß gefangnen ußag, so er an der mar<lb break="no"/>ter bekendt, nit
              angenommen ald uffgeschriben <lb/>werden, sonder erst, wan er von der marter gelassen
              <lb/>ist.</p>
          </div>
          <div>
            <head type="subtitle">Wie weit man mit der <lb/>marter procedieren sol.</head>
            <p>Wan der gefangne 2 mal verhört worden, muͦß <lb/>man ihme die erste ussag wider
              vorläßen und <lb/>ihn selbige bestettigen laßen. Wil er daß bekente <lb/>wider
              verlaugnen, so muͦß man ihne mit der <lb/>pynlichen fraag wider angryffen.
              Unbegührliche <lb/>zwangmittel, die wahrheit zuͦ erzwingen, sol man <lb/>meiden und
              sich der ungewohnlichen marter nit <lb/>gebruchen, dan was gott verborgen haben wil,
              <pb n="435" facs="Ms_L_459_0003.tif"/>
              <lb/>sol durch unordenliche marter nit herausgezwung<lb break="no"/>en werden.
              <lb/>Man sol auch keinen gfangnen die umbständ <lb/>der mißethat vorsagen, sonder ihne
              die ganze <lb/>sach selbs anzeigen lassen.</p>
          </div>
          <div>
            <head type="subtitle">Des schrybers pflicht.</head>
            <p><lb/>Man vermeint zwahren, es seye umb die <lb/>verordneten nachgänger und deroselben
              schryber <lb/>ein geringe und schlächte sach, es habe kein noth, <lb/>es habe kein
              gfahr <abbr>etc</abbr>. Wan man aber betrach<lb break="no"/>tet, daß der oberkeit nüt
              höhers und größers zu<lb break="no"/>richten übergeben ist alß über daß blut deß
              mentschen, <lb/>so hat es wyt ein ander ussehen und erforderet <lb/>die sach vil ein
              nachdencklicheren verstand, in dem <lb/>sich sowol die verordneten nachgänger als der
              schryber <lb/>an den gefangnen am höchsten versündigen könend <lb/>und glychsam der
              himmel oder die hell verdienen, <lb/><del>w</del> sonderlich ein schryber, wan er
              namblich durch <lb/>unbedachtsame mit einem einzigen wort den schuld<lb break="no"
              />igen machet lauffen laßen oder den unschuldigen lycht<lb break="no"/>lich in gefahr
              lybs und lebens bringen thut. Insonderheit <lb/>sol diß ein schryber wol in acht
              nemmen, dz er kein<lb break="no"/>em gefangnen nit wölle zböst, sondern jederwylen zuͦ
              <lb/>best schrybe, es seige der maleficant so groß und schwer, <lb/>als er wolle, auch
              keine junge schryber zu gebruchen, <lb/>sy seyind dan von elteren angeführt. Ist kurz,
              wie man <lb/>sich gegen den gefangnen zuͦverhalten.</p>
          </div>
          <pb n="436" facs="Ms_L_459_0004.tif"/>
          <div>
            <head type="subtitle">Wie man den gefangnen <lb/>zuͦsprechen und trösten sol.</head>
            <p>
              <add place="left margin">Herren leütpriesters <lb/><persName ref="GND_102534357"
                  >Leemans</persName><note>Gemeint
                  ist <persName ref="GND_102534357">Burkhard Leemann</persName>, Grossmünsterpfarrer
                  und Antistes der Stadt <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName>
                  zwischen 1592 und 1613 und Verfasser des Zürcher Katechismus von 1594.</note> selig</add></p>
            <p><lb/>Wyl du nun ein christ, so hastu auch gelehrnet <lb/>dynen willen dem willen
              gottes zuͦ underwerffen. <lb/>Wyl es nun gottes will ist, das du in gefangen<lb
                break="no"/>schafft kommen, warumb solt es auch nit dyn will syn?</p>
            <p><lb/>Frylich ist ein gefangner mann ein armer mann: <lb/>Die gefangenschafft ist dz
              zuchthuß gottes, darinnen er <lb/>dich wegen deiner missethat wil verbeßeren.</p>
            <p><lb/>Die wyl nun gott gezehlt nit nur alle härlin <lb/>unßers haubts und keines
              derselben ohne sy<lb break="no"/>nen willen uff die erden fallt, alßo ist auch gott
              <lb/>der, der den sünden ein zihl steckt und wan gott <lb/>jez dynen sünden nit ein
              zihl gesteckt hete und <lb/>nit in gefangenschafft kommen, so werist in denselbigen
              <lb/>fürgefahren und entlich darinen gar zuͦ grund <lb/>gangen.</p>
            <p><lb/>Es ist dir vil weger, du leydest hie ein kurze straff <lb/>weder dz du eewig
              verlohren werdist.</p>
            <p><lb/>Gottes güte ist groß gegen uns armen sünderen, aber <lb/>dieselbig zuͦ erlangen,
              muͦß man erstes die sünd im <lb/>herzen bekennen, welches ist der erste stäg und wäg
              <lb/>zur verzeichung. Uff die erkandtnuß muß folgen <lb/>die bekandtnuß mit dem mund.
              Und mit dem <lb/><choice>
                <abbr>h</abbr>
                <expan>herren</expan>
              </choice>
              <persName ref="GND_118523929">David</persName> sprechen: <quote>Da ich myne sünden
                  ver<lb break="no"/>schwygen wolte, verschmacktetend mirs myne ge<pb break="no"
                    n="437" facs="Ms_L_459_0005.tif"/>beini.</quote><note>Es handelt sich um ein Zitat aus Psalm 32, 3.</note>
              Auff die <add place="above">mundtliche</add> bekandtnuss folget dan reüw <lb/>und leid
              über die begangnen sünden.</p>
            <p><lb/>Wo nun die erkandtnuß im herzen, die be<lb break="no"/>kandtnuss mit dem mundt
              und reüw und leid <lb/>über die begangnen sünden beschicht, daruff folget sich<lb
                break="no"/>die verzyhung der sünden und eewigs leben. </p>
            <p><lb/>König <persName ref="GND_118605100">Salomon</persName> sagt: <quote>Wer syne
                sünden bekänt, der <lb/>wird barmherzigkeit erlangen, wer sy aber <lb/>verlaugnet,
                dem wird nit gelingen.</quote><note>Das Zitat stammt aus Sprüche, 28, 13.</note></p>
            <p><lb/>Gottes barmherzigkeit erscheint sich auch auch uß dem, <lb/>dass er offt durch
              die sünden von sünden errettet, <lb/>ja so gar ist gott geneigt, dass er auch unßere
              <lb/>mißethaten uns zum besten ausdeuten wil und <lb/>unß durch die sünd und zytlichen
              todt vom eewigen <lb/>todt und verdamnuß erlößen wil.</p>
            <p><lb/>Es wil sich gott vergnügen laßen mit einem buss <lb break="no"/>fertigen,
              zytlichen todt, damit der ander todt <lb/>kein gwalt an unß habe.</p>
            <p><lb/>Alle sünden werdend offenbar werden, vor dem <lb/>richterstuͦl <persName
                ref="GND_118557513">Christi</persName>, aber die sünden nit, über <lb/>welche ein
              mentsch hie in zyt reüw und leid getragen, <lb/>die werdend nit offenbahr, sonder mit
              der gnad <lb/>gottes bedeckt blyben. Wie zuͦ sehen an den jüngeren <lb/><persName
                ref="GND_118557513">Christi</persName>, die sich vor syner ufferständtnuss der<lb
                break="no"/>selben mit keinem wort gegen ihnen gedacht. <lb/>Wan wir unßer ellend
              zytlich leben betrachtend, <lb/>so findend wir, dz der mentsch underworffen ist <pb
                n="438" facs="Ms_L_459_0006.tif"/>
              <lb/>allerley trübsalen, großen jahmer, crütz und lyden. <lb/>Unßere erste stimme, wan
              wir gebohren werdend, ist <lb/>weinen.</p>
            <p><lb/>Dass beste leben müßend wir zuͦbringen mit arbeiten <lb/>und stryten und
              endtlich ist sterben unßer fyrabendt.</p>
            <p><lb/>Hie auff erden ist ja nichts, darumb ein mentsch <lb/>begähren sol lang zuͦ
              leben. Es ist doch diß arme <lb/>leben anders nüt dan trübsal haben, arbeiten, kemp<lb
                break="no"/>fen, stryten, und zuͦ letst der todt.</p>
            <p><lb/>Es ist am fyrabendt der welt da kein besserung <lb/>zuͦ hoffen.</p>
            <p><lb/>Es hat schon vor mehr alß 1600 Jahren geheißen, es <lb/>sey am abend der welt,
              warumb solt es <lb/>nit nun mehr nacht by uns syn.</p>
            <p><lb/>Wie sälig ist dan, der syn armes traum leben bald <lb/>enden und mit wahren
              reüwen begangner sünden <lb/>in himmel kommen kan.</p>
            <p><lb/>Hieruff kan man dem gefangnen die freüde deß <lb/>ewigen lebens gar trostlich
              ankünden.</p>
          </div>
        </body>

        <back>
          <div><p>Als Nachgänge wurden zunächst im engeren Sinn Verfahren vor dem Ratsgericht
            bezeichnet, die durch den Rat von Amtes wegen eröffnet wurden (vgl. dazu die Ordnung der
            Stadt <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> zur Durchführung von Nachgängen aus dem Jahr 1498: <bibl><ref target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_I_1_3/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_060">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr.
            60</ref></bibl>). In der Frühen Neuzeit – und so auch in der vorliegenden Ordnung – wurde dieser
            Begriff jedoch allgemeiner für alle durch den Rat geführten gerichtlichen Untersuchungen
            verwendet. Die Protokolle von Befragungen im Zuge von Nachgängen sind heute im
            Wesentlichen im Bestand <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4629511">A 27</ref></bibl> enthalten.</p> <p>Die Datierung der vorliegenden Aufzeichnung ins
            17. Jahrhundert ergibt sich neben der Schreiberhand aus der Erwähnung des Antistes
              <persName ref="GND_102534357">Burkhard Leemann</persName> (1531-1613), auf den die Ausführungen theologischen Inhalts in der
            zweiten Hälfte des Textes zurückgehen.</p> <p>Zur Durchführung von Befragungen entsandte der
            Rat für gewöhnlich zwei Vertreter aus seinen eigenen Reihen zu den Gefangenen. Diese
            Abgeordneten wurden als Nachgänger bezeichnet. Alternativ oder zusätzlich zu diesem
            Vorgehen wurden örtliche Vögte und weitere Amtleute sowie gegebenenfalls Angehörige der
            Dorfgemeinschaft um ihre Stellungnahmen ersucht.</p> <p>Über die vorliegende allgemeine
            Anweisung hinaus dürften für einzelne Befragungen spezifische Anweisungen durch den Rat
            erlassen worden sein, die nicht oder nur in Ausnahmefällen überliefert sind (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Loetz 2002</ref>,
              S. 99</bibl>).</p> <p>Die Fragen der Nachgänger sowie die Aussagen der Gefangenen wurden in <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> im
            16. und 17. Jahrhundert durch die Schreiber nicht wörtlich im Stil einer
            inquisitorischen Befragung protokolliert, sondern als Paraphrase in meist indirekter
            Rede zusammengefasst. Über die genauen Fragen der Nachgänger lassen sich deshalb oftmals
            nur Vermutungen anstellen. Zudem wurden die Personalien der Verhörten in diesem Zeitraum
            nicht systematisch erfasst. Eine inquisitorische Standardisierung der Gerichtsprotokolle
            nach dem Prinzip des <q>gebrochenen Blatts</q>, auf dem links die Fragen und rechts die Antworten notiert sind, erfolgte in Zürich erst im 18. Jahrhundert (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Loetz
            2002</ref>, S. 100-101</bibl>). Die Akten der Kundschaften und Nachgänge sind in der Regel
                Reinschriften und dürften damit einen Prozess der Redaktion durchlaufen haben (vgl. dazu die Untersuchung gegen <persName>Regula Dolder</persName>: <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_031">QZH, Nr. 31</ref></bibl>). Sie
            können auch deshalb nicht ohne Weiteres mit den Aussagen der Befragten gleichgesetzt werden. In
            der vorliegenden Anleitung wird jedoch durchaus die hohe Bedeutung der inhaltlich
            getreuen Wiedergabe der Aussagen und damit verbunden die grosse Verantwortung der
            Schreiber betont.</p>
            <p>Zum vorliegenden Quellenstück vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Loetz 2002</ref>, S. 98-99</bibl>; allgemein zum
              Bestand der Kundschaften und Nachgänge vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Loetz 2022</ref>, S. 451-454</bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Loetz 2002</ref>, S.
                97-111</bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Ruoff 1941</ref></bibl>.</p> </div>
        </back>

      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>
