<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Murer. Mit einem Kommentar von Sarah Murer und Michael Schaffner</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Murer und Michael Schaffner</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
				<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>QZH_040</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=5083540"
							>StAZH B V 168, S. 40</idno>
					</msIdentifier>
					<head>Instruktion für die nach Stäfa abgeordnete Untersuchungskommission des
						Zürcher Rates</head>
					<msContents>
						<summary>Der Rat instruiert die in Folge des Stäfner Memorials abgeordnete
							Standeskommission am 3. Juli 1795 über ihre Aufgaben. Erstens soll sie
							den Richter Johannes Büeler, den Leutnant und Gemeindesäckelmeister
							Johann Jakob Bodmer, den Landrichter Dändliker, Säckelmeister
							Pfenninger, Heinrich Wädensweiler und den Kanzleiverwalter Kaspar
							Billeter festnehmen und ihre Schriften sicherstellen. Zweitens sollen
							die genannten und weitere Personen verhört und wenn nötig verhaftet
							werden. Drittens sollen vor Ort Verhöre durchgeführt werden, bei denen
							nicht nur die schon bekannten Schuldigen befragt werden sollen, sondern
							auch andere involvierte Personen, welche der Obrigkeit treu geblieben
							sind. Viertens soll sie nach ihrer Ankunft in Stäfa festlegen, wann
							entweder die Ausserkraftsetzung der Beschlüsse der Gemeindeversammlung
							oder die Bekräftigung der Sicherheitsmassnahmen verkündet werden
							soll.</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
							<filiation type="current">Eintrag</filiation>
							<filiation type="original"><origDate when="1795-07-03"/></filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support><material>Papier</material></support>
								<extent/>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origin><origDate when="1795-07-03"/></origin>
					</history>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>
					<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
				</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc> </profileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term ref="key000598">Ausweisung</term>>
					<term ref="key000590">Delinquenz</term>
					<term ref="key004966">Gemeinde</term>
					<term ref="key000334">Gefängnis</term>
					<term ref="key003389">Inhaftierung</term>
					<term ref="key005471">Revolution</term>
					<term ref="key001001">Ungehorsam</term>
					<term ref="key000668">Unruhen</term>
					<term ref="key003025">Urkunde</term>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>

		<group>
			<text>
				<body>
					<pb n="40" facs="B_V_168__S__40_.tif"/>
					<div>
							<head>Instruction <lb/>für die nach <placeName ref="LOC_47.24254_8.72342"
								>Stäfa</placeName> abgeordnete standes commission.</head>
						<p>
								<lb/><choice><abbr>Mngnhh:</abbr><expan>Meine gnädigen, hohen Herren</expan></choice> haben der nach <placeName
								ref="LOC_47.24254_8.72342">Stäfa</placeName> verordneten standes
							commission zu ihren be<lb break="no"/>vorstehenden verrichtungen
							nachfolgende instruction ertheilt:</p>
							<p><lb/><abbr>1°:</abbr> Durch die
							ansehnliche kriegs commißion dem <abbr>hh:</abbr> obrist commandant
								<persName>von Steiner</persName> die 
								<lb/>ordre zustellen zu laßen,
							daß sich bäldest nach besiznehmung des orts folgender per<lb break="no"
							/>sohnen, nemlich 
								<lb/>1. richter <persName>Johannes Büeler</persName><note>Landrichter <persName>Johannes Büeler</persName> war sowohl am Memorial
									als auch am Stäfnerhandel beteiligt; er wurde später
									Bezirksgerichtspräsident. Der Rat verurteilte ihn dazu, drei Jahre nicht
									mehr als Landrichter agieren zu dürfen und zu einer Geldstrafe von 8000
									Gulden <q>aus seinem grossen Vermögen</q> (<bibl><ref
										target="https://ratsmanuale-zuerich.transkribus.eu/document/260873/pages/75?t=B%C3%BCler"
										>StAZH B II 1050, S. 147</ref></bibl>).</note>
							zu <placeName ref="LOC_47.2367_8.7573">Üriken</placeName>, <lb/>2.
							lieutenant und gmeinds sekelmeister <persName>Hans
								Jacob Bodmer</persName>,<note>Leutnant und Säckelmeister <persName>Johann Jakob Bodmer</persName> war
									erst ab Frühling 1795 in den Stäfnerhandel involviert. Er war Leiter der
									Stäfner Deputation, welche in <placeName ref="LOC_47.31971_8.61219"
										>Küsnacht</placeName> nach alten Urkunden suchte, beendete aber
									diese Tätigkeit, als die Obrigkeit ein Verbot aussprach. In Abwesenheit
									wurde er im Mai in den Ausschuss gewählt, der <placeName
										ref="LOC_47.24254_8.72342">Stäfas</placeName> alte Rechte in
									<placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> einfordern
									sollte. <persName>Bodmer</persName> wurde in Folge dieser Instruktion im
									Wellenberg inhaftiert, als <q>Hauptbeschuldigter</q> am Stäfnerhandel am 3.
									September symbolisch hingerichtet und sollte danach lebenslang im
									Oetenbach verwahrt werden (<bibl><ref
										target="https://ratsmanuale-zuerich.transkribus.eu/document/260873/pages/63?t=Bodmer"
										>StAZH B II 1050, S. 122f.</ref></bibl>). Nach seiner Befreiung
									im Februar 1798 wurde <persName>Bodmer</persName> als politischer
									<q>Märtyrer</q>, beziehungsweise <q>Patriot</q> der Alten Eidgenossenschaft
									beliebt und zu einem der vier Senatoren <placeName
										ref="LOC_47.36667_8.55">Zürichs</placeName> in <placeName
											ref="LOC_47.39254_8.04422">Aarau</placeName>, der damaligen
									Hauptstadt der Helvetischen Republik, gewählt.</note> <lb/>3. landrichter
								<persName>Dändliker</persName><note>Landrichter <persName>Johannes Dändliker</persName> wurde am Nachmittag
									des 5. Julis mit <persName>Johann Jakob Bodmer</persName> zusammen <q>ohne
									Aufsehen</q> in Stäfa festgenommen (<bibl><ref
										target="https://ratsmanuale-zuerich.transkribus.eu/document/260873/pages/18?t=D%C3%A4ndliker"
										>StAZH B II 1050, S. 33f.</ref></bibl>). Die Ratsherren
									verurteilten ihn zu lebenslänglichem Hausarrest und zu einer Geldstrafe
									von 4000 Gulden. Zudem musste er sein Amt als Landrichter
									aufgeben (<bibl><ref
										target="https://ratsmanuale-zuerich.transkribus.eu/document/260873/pages/75?t=D%C3%A4ndliker"
										>StAZH B II 1050, S. 147</ref></bibl>).</note> in der
							<placeName>Hohlgaß</placeName>, <lb/>4. sekelmeister
								<persName>Pfenninger</persName>,<note>Mit <q>Säckelmeister Pfenninger</q> ist höchstwahrscheinlich <persName>Rudolf
									Pfenninger</persName>, Säckelmeister von Stäfa und Bruder von
									<persName ref="GND_
										104090413">Johann Kaspar Pfenninger</persName>, gemeint. Er
									war sowohl in das Memorial – durch <q>Beistimmung</q> – als auch in den
									darauffolgenden Stäfnerhandel involviert. Bereits am 14. Januar 1795
									wurde er, als sogenannter Fehlbarer zweiter Klasse, zu einer Geldstrafe
									von 15 Mark Silber verurteilt (<bibl><ref
										target="https://ratsmanuale-zuerich.transkribus.eu/document/293686/pages/16?t=Pfenninger%20Pfen%CC%84inger"
										>StAZH B II 1048, S. 30</ref></bibl>) und versuchte einer
									erneuten Gefangennahme durch Flucht zu entkommen, stellte sich aber bald
									der Justiz und wurde am 2. September, als einer von sechs
									Hauptschuldigen, erneut verurteilt; er sollte für 20 Jahre im Zuchthaus
									verwahrt werden und sein Hab und Gut wurde konfisziert (<bibl><ref
										target="https://ratsmanuale-zuerich.transkribus.eu/document/260873/pages/65?t=Pfenninger%20Pfen%CC%84inger"
										>StAZH B II 1050, S. 123-128</ref></bibl>).
									<persName>Pfenninger</persName> wurde jedoch am 29. Januar 1798
									infolge der Amnestie entlassen.</note> <lb/>5. <persName>Heinrich
										Wädischweiler</persName><note><persName ref="GND_1033021792">Kaspar Billeter</persName> und
											<persName>Heinrich Wädensweiler</persName> flohen an diesem Tag nach
											<placeName ref="LOC_46.6587_9.62296">Graubünden</placeName>. Vgl. dazu den
											Kommentar zu <ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_041">QZH, Nr. 41</ref>.</note> im <placeName>Mieß</placeName>, <lb/>6.
							canzleyverwalter <persName>Billeter</persName>, <lb/>versicheret,
							dieselben bis zur ankonft der repræsentantschaft und bis auf deren
							<lb/>weitere ordre bewachet, auch in ihren haüßeren die vorfindliche
							scripturen weggenoh<lb break="no"/>men und einsweil sorgfältig verwahret
							werden.</p>
						<p><lb/><abbr>2°:</abbr> Die repræsentantschaft wird jene 6.
							männer, und alle jene, welche bereits citirt gewe<lb break="no"/>sen 
							und ausgeblieben sind, über die haupt momente dieses strafbaren handels in ver<lb break="no"/>hör 
							ziehen, <abbr>u:</abbr> diejenig aus ihnen, die ihro nöthig bedunkt, gewahrsamlich mit hilfe des 
							<lb/>militairs nach <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName> zum verhaft einliefern, wo sie nach zurükkonft der
								Repræsentant<lb break="no"/>schaft masgeblich der weitern local
							visitation umständlicher zu inquirieren <lb/>seyn werden.</p>
								<p><lb/><abbr>3°:</abbr> Bey dieser local visitation werden nicht nur
							die bekannten mitschuldigen, so zu dem <lb/>konventikel geordnet worden,
							sondern alle und jede, welchen schon bekanntermaßen &amp; nach
							<lb/>mitgab der weiteren untersuchung fehltritte &amp; theilnahmen an den
							mißschritten zu <lb/>schulden kommen, zum verhör gezogen; nicht weniger
							aber den hofgenoßen, welche ihrer <lb/>obrigkeit treü geblieben seyn
							mögen und jedoch dieses thätlich zu beweisen durch <lb/>forcht und zwang
							der anstifteren &amp; complices behindert worden, verhör gestattet <lb/>werden.</p>
								<p><seg><lb/><abbr>4°.</abbr> Ob nun gerade anfangs oder im lauf der local
							untersuchung ein öffentlicher feyer<lb break="no"/>licher actus, es sey
							zu entbindung der gemeind von dem lezthin neu bestäthigten band des
							<lb/>gemeindschlußes vom 16. mey oder zu bestärkung der nöthigen
							sicherheits maasreg<lb break="no"/>len, vorzunehmen seye? wird von den
							bey ankonft in <placeName ref="LOC_47.24254_8.72342">Stäfa</placeName>
							ab seite des commando er<lb break="no"/>haltenden anzeigen über die 
							getroffenen anstalten <abbr>etc.</abbr>, <abbr>etc.</abbr> und von den ersten unter<lb break="no"
							/>suchungs schritten abhangen, mithin dißfalls nach umständen zu handlen
							der re<lb break="no"/>præsentantschaft überlaßen, welche indeßen sich
							bestreben wird, ihre ver<lb break="no"/>richtungen möglicht zu
							beförderen.</seg> <seg>Geben den <origDate when="1795-07-03">3ten julii
								1795</origDate>.</seg></p>
									<p><lb/><choice><abbr>L: s:</abbr><expan>Locus sigilli</expan></choice>,
							<lb/>canzley der stadt <placeName ref="LOC_47.36667_8.55">Zürich</placeName>.</p>
					</div>
				</body>
				<back>
					<div>
						<p>Die Ratsurkunden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=236019">StAZH B V</ref></bibl>), denen die vorliegende Instruktion entnommen ist,
							bilden eine zentrale vormoderne Serie des Staatsarchivs, 
							die den Zeitraum von der Wende zum 15. Jahrhundert bis 1798 umfasst, wobei der chronologische Schwerpunkt auf der Zeit nach 1500 liegt.</p>
						<p>Sie dokumentieren den normativen Ausfluss der Sitzungen des Kleinen Rats, gerade auch mit Blick auf sein  Wirken als Gerichtsinstanz. Im Einzelnen handelt es sich um
							 eine breite Palette verschiedener Rechtstexte, darunter Abschriften und Entwürfe von Urteilsbriefen, Verträgen, Mannrechten, aber auch (wie im vorliegenden Fall) von obrigkeitlichen Verlautbarungen und Instruktionen. 
							 Die Ratsurkunden stehen damit in enger inhaltlicher Beziehung zu den Ratsmanualen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=243964">StAZH B II 6 – B II 1060</ref></bibl>), welche die Sitzungen des Zürcher Rates protokollieren, 
							und den Missivenbüchern (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=236018">StAZH B IV</ref></bibl>), in denen Abschriften der ausgehenden Korrespondenz der Obrigkeit gesammelt wurden. 
							Eine Verbindung besteht auch zu den gedruckten Mandaten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=595424">StAZH III AAb 1</ref></bibl>), da bestimmte normative Texte, 
							die in den Ratsurkunden verschriftlicht wurden, im Anschluss (in teilweise abgewandelter Form) auch gedruckt herausgegeben
							wurden und umgekehrt sich zuweilen gedruckte Mandate in die Bände der Ratsurkunden eingebunden finden.</p>
						<p>Der Stäfnerhandel, der den ereignisgeschichtlichen Kontext für die Entstehung der 
							vorliegenden Instruktion bildet, war eine unblutige Auseinandersetzung ausgehend vom
							sogenannten Stäfner Memorial. Dieses war als Bittschrift mit
							dem  Titel <q>Ein Wort zur Beherzigung an unsre theuersten
							Landesväter</q> gerichtet an die Zürcher Obrigkeit und war verfasst von
							<persName ref="GND_1089110189">Heinrich
							Nehracher</persName>, <persName ref="GND_
								104090413">Johann Kaspar Pfenninger</persName>,
								<persName>Heinrich Ryffel</persName> und <persName>Andreas
								Staub</persName>.</p>
						<p>Das Memorial wurde an Pfingsten 1794 fertiggestellt und kursierte in der Folge in den
							umliegenden Seegemeinden, in welchen sich im Laufe des 18. Jahrhunderts
							durch die Baumwollindustrie eine Oberschicht gebildet hatte. Diese
							formierte ab 1790 Lesegesellschaften, in denen die Französische
							Revolution im Kontext ihrer eigenen politischen und wirtschaftlichen
							Benachteiligung rezipiert wurde. Deren Mitglieder suchten in der Folge
							nach urkundlich dokumentierten Rechten der Landschaft, welche sie von
							der Stadt einzufordern gedachten, was schlussendlich im Stäfner Memorial
							resultierte. Das Dokument stellte die Vorrechte der Stadt in Frage und
							suchte die alte Ordnung mit friedlichen Mitteln an neue Bedürfnisse
							anzupassen, was die Obrigkeit als revolutionären Akt interpretiert.</p> 
						<p><persName ref="GND_
								104090413">Pfenninger</persName> und <persName>Ryffel</persName>
							wurden verhört und inhaftiert, wodurch die im Stäfner Memorial
							geäusserten Forderungen eine breitere Öffentlichkeit fanden. Die
							Landbevölkerung konzentrierte sich anschliessend – aufgrund des Rats von
							Obervogt <persName>Jacob Irminger</persName> – auf die Suche nach den
							 Urkunden, in denen ihre Rechte verbrieft waren; verstärkt wurde
							diese Suche nach der Verbannung von <persName ref="GND_1089110189"
								>Nehracher</persName>, <persName ref="GND_
									104090413">Pfenninger</persName> und
								<persName>Staub</persName> und der Verbrennung des Memorials im
							Januar 1795. Die Zürcher Obrigkeit verbot die Konsultation dieser <q>in
							Zeiten von Aufruhr errichteten Urkunden</q>, denn sie seinen <q>ein Werk der
							unordentlichen Gewalt […], deren Andenken zu erneuern jeder redliche
							Angehörige sich seither stets gehütet hat und aus dankbarem Gefühl des
							dermal unter Gottes Segen und einer so väterlichen Regierung genießenden
							Glückes immer hüten wird.</q> (<bibl><ref
									target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=245408"
									>StAZH B II 1076</ref></bibl>, S. 43-44). Im März wurden in
								<placeName ref="LOC_47.52197_8.54049">Bülach</placeName> und in
								<placeName ref="LOC_47.25983_8.59778">Horgen</placeName> Abschriften
							der Waldmannschen Spruchbriefe (<bibl><ref
									target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=250100"
									>C I, Nr. 3278</ref></bibl>) respektive des Kappeler Briefes
									(<bibl><ref
									target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250611"
									>StAZH C I, Nr. 3268</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref
									target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_I_1_3/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_151"
									>SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 151</ref></bibl>) gefunden, welche im Mai
							trotz Verbots in <placeName ref="LOC_47.24254_8.72342"
								>Stäfa</placeName> verlesen wurden. Ende Juni, Anfang Juli wurde
								<placeName ref="LOC_47.24254_8.72342">Stäfa</placeName> als Reaktion darauf unter Bann
							gestellt und Truppen aufgeboten, welche die Gemeinde besetzten. In diesem 
							Moment entstand auch die vorliegend edierte Instruktion. Einhergehend mit Vermögens- und Freiheitsstrafen und dem Verbot
							kultureller Betätigungen wie der Lesegesellschaft wurde die Opposition
							der Landschaft gegen die Stadt beendet.</p>
						<p>Zu den einzelnen der beteiligten Personen vgl. <bibl><ref
									target="https://www.digibern.ch/katalog/historisch-biographisches-lexikon-der-schweiz"
									>HBLS</ref></bibl> und <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Mörgeli 1995</ref>, S. 153-172</bibl>;
							zum Stäfnerhandel generell vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Graber 2003</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Böning 1998</ref></bibl> und
								<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Mörgeli 1995</ref></bibl>.</p>
					</div>
				</back>
			</text>
		</group>
	</text>
</TEI>
