<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
 xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <respStmt>
     <persName>Katja Rehmann. Mit einem Kommentar von Michael Schaffner</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Michael Schaffner</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
    <date type="print" when="2018-12-31"/>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
    <respStmt>
     <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
     <resp>Herausgeberschaft</resp>
    </respStmt>
    <idno>QZH_028</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4650985">StAZH A 27.17.5, Nr. 12</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Untersuchung gegen Barbara Mettler wegen Verdachts auf Diebstahl und geäusserten Drohungen</head>
     <msContents>
      <summary>Barbara Mettler wird im Spital verwahrt und wegen Verdachts auf Diebstahl befragt.
       Sie gibt an, längere Zeit umhergezogen zu sein. Unter anderem sei sie im Land Uri in einem
       Erzbergwerk beschäftigt gewesen. Den dortigen katholischen Glauben habe sie stets abgelehnt
       und sogar offen verhöhnt, wofür sie von den Urnern mehrere Male inhaftiert worden sei;
       ansonsten habe sie jedoch keine Verbrechen begangen. Auch die ihr vorgeworfenen Diebstähle
       streitet sie ab. Jedoch gibt sie zu, einer Frau mit Brandstiftung gedroht zu haben. Sie
       bittet um Freilassung, damit sie wie bisher ausserhalb ihres Vaterlands ihr Einkommen suchen
       könne. Anlässlich einer zweiten Befragung wird sie als psychisch krank beschrieben; als
       Begründung dafür wird unter anderem ihre Aussage angeführt, sie habe von Gott die
       Gabe erhalten, aus Blei, Zinn und Kupfer reines Gold herzustellen. Als möglicherweise
       unglaubwürdig wird zudem ihre Aussage bezeichnet, sie verfüge über Besitztümer in Muri, Hasli
       und Bremgarten. Es wird geurteilt, dass Barbara Mettler wegen ihrer Krankheit
       zwar mit einer Urfehde aus dem Gefängnis entlassen, jedoch im Spital angekettet für einen
       Monat verwahrt werden soll. Danach werde erneut über ihre Situation entschieden.</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Aufzeichnungen (Doppelblatt)</filiation>
       <filiation type="original"><origDate when="1574-05-07"/></filiation>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent/>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1574-05-07"/></origin>
     </history>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p>
     <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
    </p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc> </profileDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key000505">Bodenschätze</term>
     <term ref="key004279">Brandstiftung</term>
     <term ref="key111116">Drohung</term>
     <term ref="key000849">Handwerk</term>
     <term ref="key003496">Krankheiten</term>
     <term ref="key003261">Kundschaft</term>
     <term ref="key005473">Nachgang</term>
     <term ref="key111117">Psychische Krankheit</term>
     <term ref="key003559">Spital</term>
     <term ref="key000078">Verhör</term>
    </keywords>
   </textClass>
   <particDesc default="false"/>
   <settingDesc default="false"/>
  </profileDesc>
 </teiHeader>

 <text>
  <group>
   <text>
    <body corresp="Sigle1">
    <div>
      <pb n="1" facs="A_27_17_5__Nr__12__S__1_.tif"/>
      <p>
       <lb/>Als seckelmeister <persName>Schwertzenbach</persName> unnd herr obman
       <persName>Köchlin</persName> uff das <lb/>schryben, so der lanndvogt inn <placeName ref="LOC_Lat_Long">Frigen
        Ämptern</placeName> üch, mynen gnedigen <lb/>herren, von wegen <persName>Barbara
         Mettlerin</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bencken</placeName> gethon, zu <lb/>iro, der
        <persName>Mettlerin</persName>, inn spittal, alda sy inn einem
       toubhüßli ligt, <lb/>kert, iro dasselbig fürgehalten unnd ires bescheidts darüber begert,
       <lb/>hat sy geantwurtet, das sy jetz ein gute zyt gen <placeName ref="LOC_Lat_Long">Uri</placeName> und inn den
       <lb/>lendern hin und wider gewandlet, ouch sunderlich zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Uri</placeName> inn einer
       <lb/>ertz, so alda sige, ertz genommen, dasselbig gelernet scheiden und lütern <lb/>und sich
       damit enthalten. <del>Ouch ettwan gleser gemachet, die hin und wider <lb/>getragen.</del>
       Wann dann sy inn söllichem irem wandlen deß gloubens <lb/>halben antzogen worden, hette sy
       darumb, was sy gloube, guͦten bscheid <lb/>geben. Dargegen die mäß unnd ire ceremonien
       verachtet, verlachet <lb/>unnd inen darüber schimpfliche antwurten und spitzwörtli
        <del>g</del> gegeben. <lb/>Damit dann sy iren by inen ein bösen willen gemachet, also das
       sy <lb/>sy zefachen ursach gesuͦcht, wo sy können, undt derhalben sy ettliche <lb/>maal, wie
       dann das schryben vermöge, gefangen. Sy hette aber <lb/>sonst nüt uneerlichs verhandlet,
       sonder das korn, so sy zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Hermantschwyl</placeName>
       <lb/>inn die müli gethon, erkoufft unnd bezalt. Item, als sy ver<lb break="no"/>schiner zyt
       zuͦ <del>Wolff</del>
       <placeName ref="LOC_Lat_Long">Sanct Wolffgang</placeName><!-- msr: heute Gmde Hünenberg --> gsyn und ein hafen mit ettlichem <lb/>wasser, so sy
       zum ertz bruchen wellen, gebrent, und die wirtin iren <lb/>denselbigen ußgeschütt, sige sy
       bekanntlich, das sy iro das huß uff <lb/>dem boden zuͦ verbrennen gethröwt. Es sige aber inn
       einem zorn <lb/>und <del>d</del> nit der meinung, das sy das thun wellen, beschechen. So vyl
       <lb/>sige iro nüt zewüssen, das sy ungepürlichs gethon. Mit pitt ir, <lb/>myn herren, wellint
       sy der gefangenschafft widerumb erlaßen, <lb/>so welle sy sich fürer wie bißher, on jemans
       beschwerd, usserthalb <lb/>irem vatterland enthalten, dann sy <sic>sy</sic> nit daheimen syn
       möge. </p>
      <pb n="2" facs="A_27_17_5__Nr__12__S__2_.tif"/>
      <p>
       <lb/>Nachdem myne herrenn, die verordneten, widerumb <lb/>zu <persName>Barbara
        Metlerinn</persName> vonn <placeName ref="LOC_Lat_Long">Benncken</placeName> inn gefangenschafft <lb/>gefarenn
       unnd sy fernner ireß thuͦnß unnd laßenns <lb/>erkhundigenn wellenn, haben si bi <lb/>iro
       nutzit anderß dann allerlei selzammer, ungewister <lb/>unnd dermaßenn bescheid unnd
       anntworten befunden, <lb/>dass si niemer für, dann für ein arm, sinnloß unnd <lb/>im houpt
       verwirrt mensch zuo khonnen. Zeigt wol <lb/>unnder annderem ann, sy sige vonn gott, dem
       herren, <lb/>ain einer besonderbarenn kunst, so er iren, alß si <lb/>kurtz verschiner zyt inn
       deß betelvogtß huß alhie <del>alß</del>
       <lb/>ann ysenn gelegenn geoffnett, begabet, daß si uß <lb/>blyg, zinn unnd altenn küpferinen
       keßinenn luther <lb/>gold konne machenn. Deßglychenn, daß si zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Muri</placeName>
       <lb/>inn <persName>Heini Schnyderß</persName> huß inn güterenn unnd sonst <lb/>züg zu diser
       kunnst, item inn <persName>Hanß Gegiß</persName> huß <del>da</del> zu
       <lb/><placeName ref="LOC_Lat_Long">Hasli</placeName> hembder, tuchli unnd halßmentël, by <persName>Hansen
        <lb/>Steckli</persName> zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Muri</placeName>
       xxx elen tuch, unnd bi einer kremerin <lb/>zu
       <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bremgarten</placeName> ein unnderrock habe. Ob aber <lb/>dem also gsin, irem
       unnglychen reden unnd fürgeben <lb/>nach zweyfelhafftig.</p>
     <p><pb n="3" facs="A_27_17_5__Nr__12__S__3_.tif"/></p></div>
     <div>
     <p><pb n="4" facs="A_27_17_5__Nr__12__S__4_.tif"/></p>
        <head type="subtitle"><persName>Barbara Mettlerin</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Bencken</placeName>
       <lb/><add place="inline" hand="hand18c">verdächtiges</add> <subst><del hand="later hand">antwurt</del><add place="inline" hand="hand18c">verhalten <date
        when="1574">1574</date>.</add></subst></head>
     </div>
     <div>
      <p>
       <lb/>Sidtmalen sy nit by rechten sinnen unnd <lb/>vernunfft, sonnders gar verwirrt unnd
       <lb/>sinnloß ist, so habennt sy jetzmalen <lb/>uff ein urphecht myn herren der gefänngk<lb
        break="no"/>nus erlaßen. Doch mit dem anhanng, das <lb/>sy inn
      spittal an yßen gelegt oder <lb/>sonst verwarrt unnd ein monat alßo
       <lb/>erhalten werden. Unnd demnach umb sy <lb/>widerumb ein frag beschechen, wie man <lb/>sy
       wyter versorgen welle. Actum den <origDate when="1574-08-07"> 7den <lb/>augusti anno
        <abbr>etc.</abbr> 74</origDate>, <choice><abbr>prt</abbr><expan>Præsentibus</expan></choice>
       herr <persName ref="GND_143680544">Kambli</persName>
       <lb/>unnd <orgName>beid reth</orgName>.</p></div>
    </body>

    <back>
     <div><!-- Kommentartext --></div>
    </back>

   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
