<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Patrick Rüegg. Mit einem Kommentar von Patrick Rüegg</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Patrick Rüegg</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_037</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=5088954"
                            >StAZH A 16, Nr. 25.8</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Bericht von Georg Christoph Tobler und Hans Heinrich Vögeli, Geistliche 
                        an der Predigerkirche, an das Ratsgericht über Besuche im Spital bei der
                        wegen Kindstötung angeklagten Anna Keller</head>
                    <msContents>
                        <summary>
                            Pfarrer Georg Christoph Tobler und Diakon Hans Heinrich Vögeli schreiben, dass sie gemeinsam mit einem ungenannten 
                            Spitalgeistlichen regelmässige Seelsorgebesuche («Hirtenbesuche») bei der wegen Kindsmord angeklagten Anna Keller im 
                            Spital vorgenommen hätten. In diesen Gesprächen sei Keller insbesondere über ihre Gemütsbeschaffenheit und ihre Kenntnisse des christlichen 
                            Glaubens ausgefragt worden. Das anfänglich bescheidene religiöse Wissen Kellers sei durch den geduldigen Unterricht der Geistlichen verbessert worden. 
                            Die Gefangene sei zudem an die Hauptpflicht des Menschen, Gott zu erkennen und zu dienen, erinnert worden sowie auf die Konsequenzen der irdischen Sünden 
                            im Jenseits hingewiesen worden. Tobler und Vögeli berichten aber auch, dass sie die Angeklagte an die Gnade Gottes und die Macht des Gebetes erinnert hätten. 
                            Die belehrenden Worte der Geistlichen habe Keller demütig und reuig aufgenommen.
                        </summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation>
                            <filiation type="original">
                                <origDate when="1770-03-16"/>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Papier</material>
                                </support>
                                <extent/>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1770-03-16"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term>
                    <term ref="key0005333">Schwangerschaft</term>
                    <term ref="key005447">Uneheliche Geburt</term>
                    <term ref="key111114">Kindstötung</term>
                    <term ref="key000334">Gefängnis</term>
                    <term ref="key005473">Nachgang</term>
                    <term ref="key003009">Gebet</term>
                    <term ref="key003559">Spital</term>
                    <term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term>
                    <term ref="key000604">Todesstrafe</term>
                    <term ref="key003648">Geistlichkeit</term>
                    <term ref="key111119">Seelsorge</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <pb n="1" facs="A_16__Nr__25_8__S__1_.tif"/>
                    <p><lb/>Gnädiger herr burgermeister,
                    <lb/>hochgeachte, hochedelgeborne, hochedle, fromme,
                    <lb/>ehren und nohtveste, vorneme, vorsichtige und hochweise,
                    <lb/>gnädig gebietende herren und obere!</p>
                    <p><lb/>In schuldigster gehorsame gegen dero hochobrigkeitlichen
                    <lb/>befehl, sub 14. <choice><abbr>curr.<hi rend="sup">tis</hi></abbr><expan>currentis</expan></choice>, einen bericht abzustatten von der 
                        <lb/>seit dem 7. Febr. im <placeName>Spital</placeName>, nun aber im <placeName ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName> gefangenen 
                    <lb/><persName>Anna Keller</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Reütlingen</placeName> betreffend deroselben erkantnus und 
                    <lb/>gemühtsbeschaffenheit, bezeügen harmit wir beyde seelsorgere 
                    <lb/>bey der christlichen gemeine zum <placeName ref="LOC_Lat_Long">Predigeren</placeName>, daß wir dem gnädig
                    <lb/>aufgetragenen <abbr>hoh.</abbr> befehl zufolg über dise ganze zeit unsere 
                    <lb/>hirtenbesuche bey diser elenden person im namen gottes gemachet 
                    <lb/>(welches auch pastor ordinarius im <placeName>Spital</placeName> fleißig gethan) und 
                    <lb/>so vil gewahret, daß dise <persName>Kellerin</persName> im anfang zimlich unwissend,
                    <lb/>noch mehr aber gantz verstokt <abbr>u.</abbr> verhärtet gewesen. Nach ange<lb break="no"/>wendeten 
                    getreüen bemühungen aber, durch deütlichen unterricht von
                    <lb/>gott <abbr>u.</abbr> dem menschen <abbr>u.</abbr> der <choice><abbr>menschl.</abbr><expan>menschlichen</expan></choice> haubtpflicht, der erkentnis 
                    <lb/><abbr>u.</abbr> dienst gottes, von der sünd, dero unbill gegen das höchste 
                    <lb/>gut <abbr>u.</abbr> den traurigen folgen derselben, von der unumgänglich nöthigen,
                        <lb/>aufrichtigen <abbr>u.</abbr> thätlichen rückkehr des sünders zu gott <abbr>u.</abbr> seiner 
                        <lb/>gnade <abbr>u.</abbr> so weiter. Wie auch durch gläubiges gebeth mit ihro
                        <lb/><abbr>u.</abbr> für sie zu gott <add place="above">haben wir</add> durch göttliche gnade so vil von selbiger 
                        <lb/>hören <abbr>u.</abbr> sehen können, daß sie nun die unendliche hoheit, heiligkeit 
                        <lb/><abbr>u.</abbr> gnade gottes beßer erkennen <abbr>u.</abbr>, wie sie unter häuffigen thränen
                    <lb/>öfters bezeüget, auch recht herzlich glauben gelernet, danahen sie auch
                        <lb/>hoffentlich nach der gegebenen anleitung <abbr>u.</abbr> ernstlich ermahnungen
                        <lb/>in zukunft alle warheit gestehen, <abbr>u.</abbr> allen fehrneren vernünftigen
                        <lb/><abbr>u.</abbr> christlichen buß <abbr>u.</abbr> glaubenslehren ein offen ohr <abbr>u.</abbr> hertz schenken wird. 
                        <lb/>Gott schenke ihro buß <abbr>u.</abbr> verzeihung ihrer schwehren mißthaten zur
                    <lb/>errettung ihrer seele durch <persName ref="GND_118557513">Jesum Christum</persName>, seinen sohn, unseren
                    <lb/>hochgelobten erlöser. Er vergaume aber auch unsere <choice><abbr>l.</abbr><expan>lobliche</expan></choice> statt
                        <lb/><abbr>u.</abbr>land vor so schrecklichen <abbr>u.</abbr> thätlichen verläugnungen unsers allerheiligsten glaubens
                    <pb n="2" facs="A_16__Nr__25_8__S__2_.tif"/>
                        <lb/>glaubens <abbr>u.</abbr> gebe dem gantzen volk ein herz <abbr>u.</abbr> einen weg, 
                        <lb/>daß sie ihn fürchten, <abbr>u.</abbr> nimmermehr abtrünnig von
                        <lb/>ihme <abbr>u.</abbr> seinen heiligen <abbr>u.</abbr> nicht beschwehrlichen gebotten werden. </p>
                    <p><lb/>Wir unterschreiben uns mit aller wahren ehrfurcht, 
                        <lb/>liebe, treü <abbr>u.</abbr> gehorsam lebenslang zubleiben.</p>
                    <p><lb/>Gnädiger herr burgermeister, 
                    <lb/>hochgeehrte, hochweise, gnädige
                        <lb/>herren <abbr>u.</abbr> obere, 
                    <lb/>hochderoselben 
                    <lb/>redlich zugethane kirchen dienere,
                        <lb/>burger <abbr>u.</abbr> diener
                    <lb/><persName ref="GND_1089383738">Georg Christoff Tobler</persName>, pfarrer zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Predigern</placeName>.
                    <lb/><persName ref="GND_1089450052">Hans Heinrich Vögeli</persName>, diacon daselbst.</p>
                    <p><lb/>Den <origDate when="1770-03-16">16. martii 
                        <lb/>1770</origDate>.</p>
                </body>
                    
                <back>
                    <div>
                        <p>
                            Die 23-jährige <persName>Anna Keller</persName> stammte aus <placeName ref="LOC_Lat_Long">Reutlingen</placeName> bei <placeName ref="LOC_Lat_Long">Winterthur</placeName> und war bei einem Tischmacher im <placeName ref="LOC_Lat_Long">Zürcher</placeName> <placeName>Kratzquartier</placeName> 
                            als Dienstmagd tätig. Als ihre uneheliche Schwangerschaft entdeckt wurde (der Kindsvater war wohl ihr Dienstherr), schickte 
                            dieser sie weg und sie gebar ihren Sohn heimlich auf einem Abort. Dort durchtrennte sie gemäss den Verhörakten die Nabelschnur 
                            und liess das Kind in den Abort fallen. Ihre Tat wurde allerdings bald entdeckt, worauf sie wegen Kindstötung angeklagt wurde.</p> 
                            <p>Aufgrund ihres schlechten Gesundheitszustands musste sie jedoch bereits kurz nach ihrer Festnahme ins <placeName>Spital</placeName> gebracht werden. 
                            Dort wurde sie auf Anordnung des Ratsgerichts von Pfarrer <persName ref="GND_1089383738">Georg Christoph Tobler</persName> und Diakon <persName ref="GND_1089450052">Hans Heinrich Vögeli</persName>, Geistliche an der 
                            nahegelegenen <placeName ref="LOC_Lat_Long">Predigerkirche</placeName>, besucht. Der Auftrag des Rats an die Geistlichen lautete zwar offiziell, die Gefangene auf 
                            die christliche Dimension ihrer begangenen Tat aufmerksam zu machen. Praktisch dürfte der Rat aber auch ermittlungstechnische Ziele 
                            verfolgt haben: Die Nachgänger und der Rat schienen mit der Kooperationsbereitschaft <persName>Kellers</persName> in den Verhören nicht zufrieden gewesen 
                            zu sein und erhofften sich wohl, dass die Gespräche der Geistlichen mit <persName>Keller</persName> zu mehr Erkenntnissen, sprich wahrheitsgetreuen Aussagen 
                            Kellers, führen würden. <persName ref="GND_1089383738">Tobler</persName> und <persName ref="GND_1089450052">Vögeli</persName> stellen in ihrem Bericht ihre Bemühungen dar, dieses Ziel zu erreichen: Indem sie die Gefangene 
                            durch Glaubenslehre zum Gehorsam gegenüber Gott ermahnten, hielten sie sie gleichzeitig auch zur Kooperation mit der Obrigkeit in den 
                            anstehenden Verhören an. </p>
                            <p>Die Pfarrer verfolgten mit ihren Berichten über <persName>Anna Keller</persName> zusätzlich die Intention, ihre geleistete Seelsorgearbeit bei den 
                            Gefangenen als erfolgreich und idealtypisch darzustellen und nahmen dabei eine Doppelfunktion zwischen Kirche und Staat ein, indem sie 
                            sowohl die weltlichen Ermittlungen unterstützten als auch das seelsorgerische Ziel verfolgten, dass Gott den Gefangenen im Jenseits Gnade gewährt.</p>
                        <p>Für weitere Briefe der Geistlichen zu <persName>Anna Keller</persName> vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_038">QZH, Nr. 38</ref></bibl> und <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_039">QZH, Nr. 39</ref></bibl>; 
                            zum Fall der <persName>Anna Keller</persName> und allgemein zur Gefangenenseelsorge im 18. Jahrhundert 
                            vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Rüegg 2023</ref></bibl>;
                            für weitere Strafuntersuchungen wegen Kindstötung vgl. die Fälle von <persName>Anna Oberholz</persName> und <persName>Regula Dolder</persName> (<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_030">QZH, Nr. 30</ref></bibl>; 
                                <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/quellenstuecke/QZH_031">QZH, Nr. 31</ref></bibl>).
                            
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
