<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Patrick Rüegg. Mit einem Kommentar von Patrick Rüegg</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Patrick Rüegg</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
                <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
                <respStmt>
                    <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>QZH_039</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=5088956"
                            >StAZH A 16, Nr. 25.2</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Bericht von Hans Jakob Escher, Leutpriester-Diakon am Grossmünster, an das Ratsgericht 
                        über erneute Besuche bei der wegen Kindstötung angeklagten Anna Keller im Wellenberg</head>
                    <msContents>
                        <summary>
                            Leutpriester Escher verfasst einen Tag vor der Verurteilung und Hinrichtung Anna Kellers einen letzten Bericht an das Ratsgericht, 
                            in welchem er von täglich vorgenommenen Besuchen bei der Gefangenen berichtet. Während der Zeit seiner Besuche habe er einen starken 
                            Sinneswandel bei Keller festgestellt. Insgesamt schildert Escher das Bild einer vorbildlichen Gefangenen, die ihre vergangene Lebensweise 
                            bereut, Busse übt und Gott um Vergebung bittet. Gemäss Escher scheint Keller voller Hoffnung zu sein, im Jenseits Gottes Gnade zu erhalten 
                            und sieht dementsprechend auch ihrer weltlichen Strafe durch ihre anstehende Hinrichtung gefasst entgegen. Diese Haltung Kellers sei so 
                            vorbildlich, dass sie gar zur Erbauung Anderer dienen könne.                
                        </summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation>
                            <filiation type="original">
                                <origDate when="1770-03-30"/>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support>
                                    <material>Papier</material>
                                </support>
                                <extent/>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1770-03-30"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term>
                    <term ref="key0005333">Schwangerschaft</term>
                    <term ref="key005447">Uneheliche Geburt</term>
                    <term ref="key111114">Kindstötung</term>
                    <term ref="key000334">Gefängnis</term>
                    <term ref="key005473">Nachgang</term>
                    <term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term>
                    <term ref="key000604">Todesstrafe</term>
                    <term ref="key003648">Geistlichkeit</term>
                    <term ref="key111119">Seelsorge</term>
                    <term ref="key003009">Gebet</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <pb n="1" facs="A_16__Nr__25_2.tif"/>
                    <p>Gnädiger herr burgermeister,
                    <lb/>hochgeachte, hochedelgebohrne, gestrenge, fromme, veste,
                    <lb/>fürsichtige und weise <abbr>etc.</abbr>, <abbr>etc.</abbr>,
                    <lb/>insonders hochgeehrteste, großgönstige herren.</p>
                    <p>
                        <seg><lb/>Der <persName>Anna Keller</persName> halber von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Reütlingen</placeName>, welche im
                        <lb/><placeName ref="LOC_Lat_Long">Wellenberg</placeName> gefangen sizt und die wir daselbst tä<lb break="no"/>glich 
                    besucht haben, können wir das freudige zeugniß 
                    <lb/>zum preiß der göttlichen gnade und der heilsamen 
                    <lb/>lehre <persName ref="GND_118557513">Jesu Christi</persName> ablegen, daß sie sich immerfort 
                    <lb/>rechtschaffen redend und buß fertig bezeigt und 
                    <lb/>ihren ganzen vorigen sündlichen wandel überhaupt,
                    <lb/>insbesondere <add place="above">aber</add> daß schwehre verbrechen, womit sie
                    <lb/>ihr leben verschuldet hat, erzlich beweint. Sie bittet
                    <lb/>gott unabläßig um die gnädige vergebung ihrer
                    <lb/>sünden, in dem blut <persName ref="GND_118557513">Jesu Christi</persName>, sie lebt auch der ge<lb break="no"/>trosten 
                    und glaübigen hoffnung, vor gott gnade ge<lb break="no"/>funden
                    zu haben, und an dem verdienstlichen tot deß 
                    <lb/>erlösers und seiner alles geltenden vorbitt antheil
                    <lb/>zu haben.</seg> <seg>Mit dießem trost und dießer süßen hoffnung
                    <lb/>erfüllet, erwartet sie ihr todes urtheil ganz 
                    <lb/>gelaßen und ruhig, sie wünscht nicht länger zu
                    <lb/>leben, und sehnet sich recht einbrünstig nach einer
                    <lb/>selligen auflösung. In welcher verfaßung sie sich
                    <lb/>der gnade ihrer richter auf das deemüthigste 
                    <lb/>empfihlt, der herr stehe ihr fehrner mit seiner gnade 
                    <lb/>bei und verklähre den reichthum seiner barmherzig<lb break="no"/>keit
                    an dießer großen sünderin, zum heil so wohl
                    <lb/>ihrer selbst als zur erbauung aller derer, die den 
                    <lb/>anlaß haben, zeugen ihrer buße und bekehrung ab<lb break="no"/>zu
                    geben.</seg> <seg>Das ist es, was wir pflichtmäßig und 
                    <lb/>mit gebührendem tieffstem respect nach dennselben
                    <lb/>haben berichten sollen.</seg></p>
                    <p><seg><lb/>Eüwer unser gnädigst gebietender herren
                    <lb/>unterthänig gehorsamer
                    <lb/>diener an der kirche zum <placeName ref="LOC_Lat_Long">Großen Münster</placeName>
                    <lb/>und in dero namen,
                    <lb/><persName ref="GND_1089336586">Hans Jakob Escher</persName>,
                    <lb/>leütpriester,
                    <lb/><origDate when="1770-03-30">30. martii 1770</origDate>.</seg> </p>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>
                            <persName>Anna Keller</persName> wurde am Samstag, 31. März 1770 zum Tod verurteilt und vermutlich noch am selben Nachmittag durch das Schwert hingerichtet 
                            (vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=263976">StAZH B VI 277</ref></bibl>, Eintrag vom 31. März 1770). Dieser zweite Bericht von Leutpriester <persName ref="GND_1089336586">Escher</persName> über <persName>Anna Keller</persName> weist grosse Ähnlichkeit 
                            zu anderen Berichten auf, die die Leutpriester des <placeName ref="LOC_Lat_Long">Grossmünsters</placeName> kurz vor der Hinrichtung von Gefangenen verfassten (vgl. den Bericht von 
                            <persName ref="GND_1089336586">Eschers</persName> Vorgänger <persName ref="GND_1089568401">Felix Orell</persName> im Fall <persName>Johannes Stiefel</persName>: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188597">StAZH A 27.147</ref>, Nr. 55</bibl>, 03.12.1757). Die Geistlichen beschrieben darin hauptsächlich 
                            einen vorbildlichen Sinneswandel bei den Gefangenen, der sich vor allem in der Akzeptanz der Todesstrafe und in der frommen Hoffnung auf 
                            göttliche Gnade im Jenseits zu äussern schien. Die Leutpriester konnten so ihre befehlsmässig erfolgte Seelsorgearbeit im Gefängnis als erfüllt 
                            darstellen und gleichzeitig ihre anscheinend vorbildliche Arbeitsweise in die Nähe eines idealtypisch erfolgten Seelsorgeprozesses rücken.</p> 
                            <p>Zwischen 1760 und 1780 war die Konkurrenz unter den Pfarrern gross und das Angebot an einflussreichen und gut bezahlten Pfarrämtern institutionell 
                            begrenzt. Ein den Erwartungen entsprechender pflichtgetreuer Bericht an den Rat könnte sich für die Geistlichen auch durch verbesserte
                            Aufstiegsmöglichkeiten geäussert haben (vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Gugerli 1988</ref></bibl>).</p>
                        <p><lb/>Für weitere Briefe der Geistlichen zu <persName>Anna Keller</persName> vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_037">QZH, Nr. 37</ref></bibl> und <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/quellenstuecke/QZH_038">QZH Nr. 38</ref></bibl>; zum Fall 
                                der <persName>Anna Keller</persName> sind weitere Akten mit umfangreichen Verhörprotokollen überliefert (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3547739">StAZH A 16, Nr. 25</ref></bibl>).</p>
                        <p>Allgemein zur Tätigkeit des Kleinen Rats als Strafgericht vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Ruoff 1941</ref></bibl>; zur 
                            Rolle der Pfarrer im Alten <placeName ref="LOC_47.37721_8.52731">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Zellweger 2022</ref></bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
