<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <respStmt>
          <persName>Katja Rehmann. Mit einem Kommentar von Michael Schaffner</persName>
          <resp key="transcript"/>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Michael Schaffner und Katja Rehmann</persName>
          <resp key="tagging"/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
        <date type="print" when="2018-12-31"/>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
        <title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
        <respStmt>
          <persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
          <resp>Herausgeberschaft</resp>
        </respStmt>
        <idno>QZH_027</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4709042">StAZH A 27.11.11, Nr. 5</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Nachgang zu Peter Hotz und seiner Ehefrau wegen Schulden, Bettel und weiterer Vergehen</head>
          <msContents>
            <summary>Peter Hotz sagt aus, er könne wegen seiner gelähmten Arme nicht arbeiten,
              weswegen er das städtische Almosen benötigt habe. Er bestätigt zudem, auch in
              Affoltern und Mettmenstetten kleine Geldspenden von kirchlichen Amtleuten erhalten zu
              haben. Des Weiteren beschreibt er, wie er und seine Ehefrau während der Kirchweihe in
              Affoltern in einem Bauernhaus beherbergt worden seien. Dort hätten sie gemeinsam mit
              dem Bauern und seinem Hausstand mehrere Mass Wein getrunken. Er gibt an, dass er die
              dabei entstandenen Schulden mit erbettelter Butter begleichen könne, sobald er
              freigelassen werde. In einem weiteren Absatz des Verhörs geht es um ausgestossene
              Flüche, wobei Hotz diesen Vorwurf von sich weist. Es folgt eine Liste von Aussagen des
              Beschuldigten bezüglich verschiedener Vergehen: Diese betreffen unter anderem
              häusliche Gewalt und diverse Geldschulden. Er erwähnt dabei auch, dass er eine
              angeborene Krankheit habe. Die Obrigkeit entlässt ihn und seine Ehefrau mit einer
              Urfehde aus dem Gefängnis. Sie werden jedoch aus dem Herrschaftsgebiet verwiesen.</summary>
            <msItem>
              <textLang>Deutsch</textLang>
              <filiation type="current">Aufzeichnungen (Doppelblatt)</filiation>
              <filiation type="original"><origDate from="1562-08-01" to="1563-01-01"></origDate></filiation>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support><material>Papier</material></support>
                <extent/>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin><origDate when="1562-08-01"></origDate></origin>
          </history>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc> </profileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass default="false">
        <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
          <term ref="key003396">Alkohol</term>
          <term ref="key005358">Armenversorgung</term>
          <term ref="key000598">Ausweisung</term>
          <term ref="key000581">Bettel</term>
          <term ref="key004380">Fluchen/Schwören</term>
          <term ref="key111113">Frauengut</term>
          <term ref="key004489">Geld</term>
          <term ref="key111111">Häusliche Gewalt</term>
          <term ref="key000789">Kirchweih</term>
          <term ref="key003261">Kundschaft</term>
          <term ref="key005473">Nachgang</term>
          <term ref="key000882">Nahrungsmittel</term>
          <term ref="key111112">Körperliche Behinderung</term>
          <term ref="key003496">Krankheiten</term>
          <term ref="key000480">Urfehde</term>
          <term ref="key000058">Schulden</term>
          <term ref="key000480">Urfehde</term>
          <term ref="key000078">Verhör</term>
          <term ref="key000758">Wirtshaus</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <particDesc default="false"/>
      <settingDesc default="false"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>

  <text>
    <group>
      <text>
        <body corresp="Sigle1">
        <div>
            <pb n="1" facs="A_27_11_11__Nr__5__S__1_.tif"/>
            <p>
              <lb/>Es gipt <persName>Petter Hotz</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Fyderis</placeName>, so
              by houptman <persName>Hotzen</persName> dassëlbs 
              <lb/>nach dem müßer krieg<note>Die <placeName ref="LOC_Lat_Long">Drei Bünde</placeName> kämpften in den sogenannten Müsserkriegen (1525-1526 und 1531-1532) gegen das Herzogtum <placeName ref="LOC_Lat_Long">Mailand</placeName> um die Vorherrschaft im <placeName ref="LOC_Lat_Long">Veltlin</placeName>. Vgl. <bibl>HLS, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008904/2009-02-04/">Müsserkriege</ref></bibl>.</note> ein zit gwonet, dise antwort: Er habe 
              <lb/>das almuͦßen uss keiner anndern ursach genommen, dann <del>das</del>, 
              <lb/>das er <del>eine</del> ein armer, werschaffter mentsch, und inn beiden 
              <lb/>armen, wie man sëche, lam, also das er nit werchen konne 
              <lb/>unnd des, so man inn durch gotes willen <subst><add place="above">gebe</add><del>globen</del></subst>, muͤße globen. 
              <lb/><del>und noturfftig.</del> Ouch <del>ime alda</del> zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Affholtern</placeName> <del>mn</del> nüt 
              <lb/>anders, dann von dem predicanten ein <abbr>ß</abbr> empfangen. Ouch 
              <lb/>der kilchmeyger zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Metmenstetten</placeName> ime ein batzen geben.</p>
            <p>
              <lb/>Item, er syge zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Affholtern</placeName> an der kilwy, so jetz nechst verschyners 
              <lb/>sontags gsyn, inn ein buren huss mit sampt syner eefrouwen 
              <lb/>zu herberg gwesen, daselbs der bur, sambt synem volck, und 
              <lb/>er mit synen wyb, truncken, unnd der bur sëlbs iij mass 
              <lb/>wyn im wyrtzhus <del>greicht</del> uff beidt greicht. Morndes 
              <lb/>der bur ime uss synem seckel j dicken geben und ime ge<lb break="no" />heißen,
              die dryg mass wyn zalen, unnd noch ein mass, da<lb break="no" />mit
              der dick gar verzert, gheißen nemen. Weliches er thon 
              <lb/>und also den einen am <subst><del>mentag</del><add place="above">sontag</add></subst> verzert. Darnach sy 
              <lb/>witer rethig worden, unnd <persName>Hotz</persName> mer wynns uss buren 
              <lb/>gheiss greicht, unnd also den anndern dicken ouch verzert. 
              <lb/>An weliches trincken der <persName>Hotz</persName> ime x oder xij <abbr>℔</abbr> ancken, 
              <lb/>so er inn <placeName ref="LOC_Lat_Long">Sybental</placeName><!-- msr: wahrscheinlich Simmental --> und zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Underwalden</placeName> mit bätlen 
              <lb/>gsamlet, verheissen, das er ime, so bald er uss uwer, syner 
              <lb/>gnedigen herren gfengknuss köme, dem buren halten 
              <lb/>welle.</p>
            <p>
              <lb/>Ouch des unzimlichen schwerens, so er gezigen, wüsse er gar <lb/>nüt zuͦ sagen. </p>
            <pb n="2" facs="A_27_11_11__Nr__5__S__2_.tif"/>
            <p>
              <lb/>Item, das er syn eefrouwe geschlagen haben, <lb/>werde weder sy selbs und ander
              lüt können <lb/>sagen.</p>
            <p>
              <lb/>Item der iiij <abbr>ß</abbr> halb, so er dem wirt zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Affholtern</placeName>
       <lb/>schuldig, als umb ɉ mass wyn unnd
              umb j <abbr>ß</abbr>
       <lb/>fleisch, syge es waar. Ouch des
              göllers halb, <lb/>so er sölte haben, werde man by syner frouwen bscheid <lb/>
              finden.</p>
            <p>
              <lb/>Item, er zeigt an, das syn frouw ein erb guͤtli gehept, <lb/>von irem vatter
              sëligen, weliches ires vatters sëligen <lb/>bruͦder by hannden, unnd wann iren diss
              guͤtli <lb/>wurde, welte sy es einem lychen, sonst habe er <lb/>niener von nüdt
              geredt.</p>
            <p>
              <lb/>Witer der gsellschafft halb, so zuͦ <placeName ref="LOC_Lat_Long">Affholtern</placeName> gwësen,
              möge <lb/>er nit wüssen, wär oder warinenhar sy sygind. Habe <lb/>ouch nie kein
              gmeinderschafft mit inen ghept.</p>
            <p>
              <lb/>Witer gipt er bscheid, das das wyb, so mit im zogen, <lb/>syn recht eelich wyb
              sin.</p>
            <p>
              <lb/>Ouch der kranckeyt halb, so er an im, habe er von kindts<lb break="no" />wesen
              uf gehept. Welte ouch, wo er je umbher zogen, <lb/>desshalb gnugsame kündtschafft
              finden.</p>
            <pb n="3" facs="A_27_11_11__Nr__5__S__3_.tif"/>
            <p>
              <lb/>Item des blatenschiessens halb, ouch des talers, so er <lb/>solte gehept haben,
              syge er leme halb nit so krefftig, <lb/>das er könne blaten schiessen.</p>
            <p>
              <lb/>Item, des anckens halb, so er zu <placeName ref="LOC_Lat_Long">Norticken</placeName><!-- msr: Notikon,
              ZG heute Gmde Baar ZG --> solt ver<lb break="no" />koufft haben, wüsse er gar nit.</p>
            <p>
              <lb/>Bit der halben üch, als syne gnedigen herren, ir wellind <lb/>syn ellende
              kranckeyt, <del>ouch d</del> denn grossen costen, <lb/>so uff inn des arms halb gange <del>a</del> 
              unnd das er sych <lb/>je und allwëg frombklich unnd erberlich gehalten, <lb/><del>das
              er</del> <del>unnd</del> <add place="above">ouch</add> inn üwer, syner gnedigen herren,
              statt unnd <lb/>landtschafft lange zit umbher zogen unnd nit eins <lb/>hallers wert
              veruckt, ansëchen unnd üwer gnedige <lb/>hand gegen ime ufthuͦn. So welle er
              gwüsslich sich <lb/>frombklich und still halten, das ir gespüren mögind, <lb/>üwer
              gnad an ime etwas ferfangen haben.</p></div>
          <pb n="4" facs="A_27_11_11__Nr__5__S__4_.tif"/>
          <div><head type="subtitle"><persName>Petter Hatzen</persName> von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Fyderis</placeName>
              <lb/>anntwort</head></div>
            <div><p>
              <lb/>Als myne herren diser beider eementschen <lb/>verhandlung und darnëbent ir <lb/>erbietung
              der besserung verstanden, <lb/>sind sy beide uff ein gwonlich urfecht <lb/>der
              gfengknuß erlassen, unnd mit <lb/>dem eyd uß myner herren gricht und <lb/>gebiet biß
              uff ir gnad <add place="below">angëntz</add> verwissen </p>
            <p>
              <lb/>Actum <origDate when="1562-08-01">sambstags, den 1. augusti anno <abbr>etc</abbr>
                <lb/>lxij</origDate>, <abbr>pnt</abbr> <abbr>h</abbr> <persName ref="GND_143680382">von Chaam</persName> und beid
                  <lb/>reth.
            </p>
          </div>
          <div>
            <ab place="verso middle" type="dorsal" hand="hand18c"><persName>Peter Hotzen</persName>
              von <placeName ref="LOC_Lat_Long">Fideris</placeName> mißhandlungen. <date when="1562">1562</date>.</ab>
          </div>
        </body>

      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>  
