<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type='text/xsl' href='../../Ressourcen/Stylesheet.xsl'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Patrick Rüegg. Mit einem Kommentar von Patrick Rüegg und Michael Schaffner</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Patrick Rüegg</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>Staatsarchiv des Kantons Zürich</publisher>
				<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
			</publicationStmt>
			<seriesStmt>
				<title>Quellen zur Zürcher Geschichte</title>
				<respStmt>
					<persName>Staatsarchiv des Kantons Zürich</persName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>QZH_036</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=608438">StAZH A 97.3, Nr. 3</idno>
					</msIdentifier>
					<head>Offnung von Ellikon an der Thur</head> 
					<msContents>
						<summary>Die Offnung von Ellikon an der Thur setzt Normen 
							für die wirtschaftlichen und gesellschaftlichen Akteure im Dorf fest und regelt insbesondere die Flurnutzung. 
							Sie schreibt vor, in welchen Wäldern Holzschlag erlaubt ist, wie die Bäche im Dorfgebiet 
							genutzt werden dürfen und welche Fuhrwerke die zur Obrigkeit gehörenden Wirtschaftsbetriebe (insbesondere Mühle und Kehlhof) 
							besitzen sollen. Umfangreich beschrieben ist vor allem die Befriedung von landwirtschaftlich genutzten Grundstücken 
							durch Zäune. Die Grenzverläufe werden beschrieben und beinhalten 
							zusätzlich auch Bestimmungen über die Instandhaltung der Zäune und Gatter. Ergänzt werden sie durch Normen zu 
							Weg- und Fahrrechten sowie einen niedergerichtlichen Bussenkatalog. 
						</summary>
						<msItem>
							<textLang>Deutsch</textLang>
							<filiation type="current">Original</filiation>
							<filiation type="original">
								<origDate from="1430-01-01" to="1450-12-31"></origDate>
							</filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc>
								<support><material>Pergament</material></support>
								<extent/>
							</supportDesc>
						</objectDesc>
					</physDesc>
					<history>
						<origDate from="1430-01-01" to="1450-12-31"></origDate>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<head>Edition</head>
							<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Stauber 1894</ref>, S. 21-26. </bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>
					<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
				</p>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc> </profileDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term ref="key001092">Brauchtum</term>
					<term ref="key000012">Offnung</term>	
					<term ref="key000057">Gericht</term>	
					<term ref="key004966">Gemeinde</term>
					<term ref="key003292">Nutzungskonflikt</term>
					<term ref="key000305">Grenze</term>
					<term ref="key000606">Wegrecht</term>
					<term ref="key000461">Gemeiner Nutzen</term>
					<term ref="key000184">Bussen</term>					
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
        <group>
            <text>
        <body>
        	<div>
			<pb n='1' facs="A_97_3__Nr__3__S__1_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Unsers dorfs <placeName ref="LOC_47.56307_8.82418">Älliken</placeName> und alt harkomen kum gerechtikeitten sind wie 
				<lb/>hienäch geschriben stätt.
				<lb/>Item dez ersten hätt ein vögt herschaft ze pietten an dry schiling haller,
				<lb/>das ander pott an vj <abbr></abbr>, das dritt an viiij <abbr></abbr>. Wä einer das übersicht
				<lb/>und nytt gehorsam waͤr, denn mag man inn umb die dru̍ pott pfe<lb break="no" />nden
				und imm dann pietten an j <abbr>lbr</abbr> haller und darnäch an ij <abbr>lbr</abbr>
				<lb/>und dann an iij <abbr>lbr</abbr> und dann an vj <abbr>lbr</abbr> und denn an viij <abbr>lbr</abbr>. Und
				<lb/>ob einer die pott alle übersaͤch, darnäch mag ein herschaft darzuͦ tuͦn
				<lb/>und inn gehorsam machen.</p>
				<p><lb/>Item welicher fraͤvenlich gegen dem andern messer, stang oder anders zukt,
				<lb/>vervalt der herrschaft vj <abbr>lbr</abbr> und dem kläger iij <abbr>lbr</abbr>, und die wil das
				<lb/>messer nitt gar uß der scheid kumpt, ist kein buͦs da vervallen.</p>
				<p><lb/>Item welicher den andern herttfellig macht, vervallt der herrschaft
					<lb/>xviij <abbr>lbr</abbr> haller.<note>Zur Ahndung von tätlichen Auseinandersetzungen in der Stadt vgl. <bibl><ref target="https://rechtsquellen.sources-online.org/ZH_NF_I_1_3/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_038_1">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 38</ref></bibl></note></p>
				<p><lb/>Item welicher ein stein erzukt und gegen dem andren wirft fraͤvenlich,
				<lb/>vervalt nach dem, als er bewentt, u̍berhept er aber den stein, so vervalt
				<lb/>er xviij <abbr>lbr</abbr> <abbr>hlr</abbr> buͦs.</p>
				<p><lb/>Item welicher in dem <placeName>Oberholtz</placeName> oder in dem <placeName>Birchinlo</placeName> brennholtz höwtt,
				<lb/>vervalt einer herschaft von jedem stumpen in sunder iij <abbr></abbr> <abbr>hlr</abbr>. Houwtt
				<lb/>er aber schedlich holtz, aichen oder tannen, denn mag im ein herschaft
				<lb/>sträffen nach iren gnäden.</p>
				<p><lb/>Item welicher in der <placeName>Ow</placeName> holtz höwt ob dem alten weg, verfalt oͧch von
				<lb/>jedem stumpen insunder iij <abbr></abbr> und und<damage agent="fold"><supplied resp="msr">er</supplied></damage> dem alten weg von jedem
				<lb/>stumpen in sunder v <abbr></abbr> ze buͦs.</p>
				<p><lb/>Item wer wessert den <placeName>Bruggwis Bach</placeName> <damage agent="fold"><supplied resp="msr">uß</supplied></damage>hin und witter schwelt dem
					<lb/>dry schüch von dem rechten zunsteken, vervalt iij <abbr> </abbr>bus.</p>
				<p><lb/>Item den <placeName>Gensbach</placeName> in <placeName>Niderwisen</placeName> <damage agent="fold"><supplied resp="msr">sol och gemeind gräben</supplied></damage> untz an des <placeName>Hü<lb break="no" />bers
						Wis</placeName> an oͤnd und sol der selb grab offen stön,  das einer müg mitt
				<lb/>einem geriseten pfluͦg da uff- und nider farn. Und hatt das recht, das
				<lb/>man mag das vech da uff und nider jagen und welich bedunkt,
				<lb/>das inn da schad beschech, mag ein zun uff das port machen und
				<lb/>nitt das port brechen on erlobtt.</p>
				<p><lb/>Item der hof ze <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> sol ein halben wagen haben und ij rinder an
					<lb/>der tiechsel und die andren fu̍r setzen, das der wagen gän mu̍g.</p>
				<p><lb/>Item der kelnhof sol oͧch ein halben wagen haben, zwey rinder an tiech<lb break="no" />sel
				und die andren fürsetzen, das der wag gon mug. Und sol ein
				<lb/>keller den hof wol zu̍nen und vermachen, wenn man schadhaft
				<lb/>vech darin tuͤ, das es nitt daruß gang. Er sol oͧch niemant erloben,
				<lb/>das vech ze nemen, dem geschad gettan sy denn genuͦg beschechen.
				<lb/>Item die ober mu̍li sol oͧch ein halben wagen haben, zwey rind an
				<lb/>der tiechsel und die andren fu̍rsetzen, das der wagen gon mu̍g.</p>
				<p><lb/>Item wer <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName> preitten innhätt, der söl helfen die sul setzen und sol
				<lb/><persName>Uͤlli Steffa</persName> zu̍nen untz an die sul, und welich <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Tösser</placeName> hof innhond,
				<lb/>soͤllent enandren helfen, das fallentor henken, der huber und wer
				<lb/>sin guͦtt inn haͧtt.</p>
				<p><lb/>Item der frid vacht an an dem vorgemelten fallentor und gätt an
				<lb/>den hanfbu̍ntten abhin. So ferr als dez ammans gart gätt, glich
				<lb/>dargegen u̍berhin und gätt der frid an allen hanf bu̍ntten abhin
				<lb/>untz an der <placeName>Heilgen Bu̍ntt</placeName> und söllent die büntten den frid machen
				<lb/>untz an der <placeName>Helgen Bu̍ntt</placeName>. Und wer denn dez schniders wingartten
				<lb/>inn hätt, der selb sol oͧch den frid machen, als ferr der selb wingartt gätt.
			</p>
			<pb n='2' facs="A_97_3__Nr__3__S__2_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Item wer den bifang inn hätt, sol oͧch den frid machen als verr der
				<lb/>bifang gantt, und wer dez schniders guͦtt inn hätt, der selb sol oͧch
				<lb/>den frid machen zwischen der bu̍ntt und der zelg abhin untz uff den
				<lb/>bach abhin. Und sol der frid an allen wisen abhin gön untz an bach
				<lb/>in <placeName>Undergrisch</placeName> und soͤllentt all wisen den frid machen. Und fächt
				<lb/>der frid aber an by <persName>Uͤlli Steffans</persName> hus und gatt an der preitten abhin
				<lb/>untz uff den bach. Und gaͧtt der frid uff hin untz an <placeName>Furtbach</placeName> an das
				<lb/>fallentor. Wer <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Tösser</placeName> guͦtt inne hätt und der <placeName>Ziegelhof</placeName>, soͤllentt das
				<lb/>fallentor machen.</p>
				<p><lb/>Item an der stafflen, wer die aͤker beider sit inne hätt nächst by dem
				<lb/>fallentor, die soͤllent das fallentor machen und henken. Und facht
				<lb/>der frid an dem selben fallentor an und gatt ab hin untz an der heilgen
				<lb/>koͤlgarten und gätt an der heilgen koͤlgertli umhin untz an dez amm<lb break="no" />ans 
				gartten und da selb abhin untz an den bach. Und soͤllent die garten
				<lb/>den frid machen untz an bach, denn gätt der frid abhin untz an <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName>
				<lb/>abhin, umbhin untz ans ertbru̍stli und sol der acker den frid daselb
				<lb/>machen. Und gätt der frid aber ußhin untz ans kefi und denn von
				<lb/>dem kefi abhin untz an das <placeName>Sinwelwisli</placeName> und fürer untz an die <placeName>Riett<lb break="no" />wis</placeName>
				und dann zwischen der <placeName>Ruͤttwis</placeName> und dem <placeName>Sinwelwislin</placeName> abhin
				<lb/>untz an der widum guͦtt, und da selb abhin zwischen brasters wisli
				<lb/>und dem witten giessen, Und sol abhin gön zwischen <placeName ref="LOC_47.47943_8.90722">Tenniker</placeName> und <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Tösser</placeName>
				<lb/>guͦtt untz an <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName> wis und abhin an dez schniders wis und denn
				<lb/>glich schlecht überhin untz an richli furtt und denn zwischen
				<lb/>richli furt und der burg abhin untz an das <placeName>Owbachwisli</placeName>. Und
				<lb/>soͤllent alle wisen den frid machen, und gätt abhin zwischen wisen
				<lb/>wid ackren und dez <persName>Cleinheinis</persName> wis abhin. Und sol die wis den
				<lb/>frid machen und gätt denn abhin untz an die erbeler wis und
				<lb/>an der erbeller wis und an der erbeller wis ufhin untz am er<lb break="no" />beller 
				und sol oͧch die wis den frid da machen. Und gätt ufhin
				<lb/>am erbeller untz an die sträus und an der sträs ufhin untz an die
				<lb/>büntt, die zuͦ der tagmess gehoͤrtt.</p>
				<p><lb/>Item gaͧtt der frid zuͦ der andren siten, fächt am fallentor an und
				<lb/>gätt die <placeName>Kilchgassen</placeName> uff untz an die bu̍ntt uff dem berg zwischen
				<lb/>beiden zelgen, uffhin untz an die straus und an das fallentor. Und
				<lb/>soͤllent beidersit enandren das fallentor helfen machen und haͤnken
				<lb/>und gätt an der sträs ufhin untz an <placeName>Bu̍rkilo</placeName>. Und vor dem <placeName>Bu̍rkilo</placeName>
				<lb/>abhin untz an die wis, die gen <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> hoͤrt und zuͦ ring umb die
				<lb/>selben wis untz an das klein <placeName>Bürkilo</placeName> heltzli und vor dem holtz
				<lb/>hin abhin untz an das fallentor. Und soͤllent die, so an das fallen<lb break="no" />tor
				stossent, beidersit enandren helfen, das fallentor machen und
				<lb/>henken. Und gaͧtt der frid aber ushin von dem selben fallentor untz
				<lb/>an das guͦtt, das gen <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> hoͤrt.
				<lb/>Item die sträs, so von <placeName ref="LOC_47.54888_8.83073">Kefiken</placeName> herin gaͧtt, facht an by struben eich
				<lb/>und gätt durch dez <subst><del><persName>Zinggen</persName></del><add place="below" type="sign">spitals ackerli, genannt der <placeName>Blatten Guͦt</placeName></add></subst> ackerli und gätt an <persName>Münchwilers</persName>
				<lb/>acker ufhin und an des <persName>Beklis</persName> acker und glich über dez <persName>Huͦbers</persName>
				<lb/>acker ußhin und schlecht durch den grunt durhin untz ann <placeName>Asp<lb break="no" />acker</placeName> 
				und durch den <placeName>Aspacker</placeName> untz an <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName> acker. Und an dem
				<lb/>selben das fu̍rhöptt abhin under dez <persName>Schniders</persName> ackerli durchin
				<lb/>untz zwischen <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName> guͦtt und der obren mu̍li und durch das guͦtt
				<lb/>nider untz uff den bach und gaͧtt ufhin untz uff <placeName>Lewerren</placeName> an der
				<lb/>kelnhof preitten ufhin. Und von <placeName>Leweren</placeName> us untz uff den <placeName>Hunger<lb break="no"/>bichel</placeName>
				glich durch die forchen ußhin untz ans bechli und denn
				<lb/>ze <placeName>Egghartz</placeName> durch nider untz an dez egghartz hag wisli abhin		
			<pb n='3' facs="A_97_3__Nr__3__S__3_.tif"/>
				<lb/>untz under dem aspi abhin. Fu̍r das holder hoͤffli abhin und vom
				<lb/>holder hoͤflin für feldi abhin untz an die <placeName ref="LOC_47.59384_8.59112">Tur</placeName> gegen <placeName ref="LOC_47.59729_8.78482">Nider Niforen</placeName>.</p>
				<p><lb/>Item die straus, so die <placeName>Losgassen</placeName> ushin gatt, welich daselb by dem fallentor guͤtter
				<lb/>hönd, soͤllent beider sit das fallentor machen und henken. Und gätt die sträs
				<lb/>ushin zwischen dem gern und der los an <persName>Cleinheinis</persName> acker und dem
				<lb/>zwischen <persName>Kleinheinis</persName> acker und <persName>Mu̍nchwilers</persName> acker, durch das fuͦssloch
				<lb/>wisli untz an die strauß.</p>
        			<p><lb/>Item die straus gätt für <persName>Uͤlli Steffans</persName> hus ushin untz zum huͦbacker,
				<lb/>ußhin uff <placeName>Leweren</placeName> untz an die straus und underm huͦbacker uß an
				<lb/>dem brunnacker ußhin und gätt ze end ußhin untz an die rechten
				<lb/>straus, und ist genantt ein <placeName>Eselweg</placeName>, sol sin, das ein ros ein zweymu̍ttigen
				<lb/>sak da tragen mu̍g.</p>
				<p><lb/>Item es sol oͧch vom dorf hinuß ein offner buwweg gön als ferr der bifang
				<lb/>gätt, denn hätt die felwenwiß weg inher zwischen <persName>Mu̍nchwilers</persName> und
				<lb/>dez alten schniders giettren und sol das ros in der furen und jetweds
				<lb/>rad uff eim teil gon. Und an dem bifang ußhin untz an den graben
				<lb/>hönd die selben guͤtter weg untz in das gessli, das ros in der furen
				<lb/>und uff jetwedrem teil ein rad gön sol.</p>
				<p><lb/>Item es sol oͧch ein offener buweg sin uß dem dorf untz an dez schnid<lb break="no" />ers
				wingarten und hätt dez schniders wingart ein weg untz in
				<lb/>das gessli. Und hatt <placeName>Spittaler Acker</placeName> obnan an dez schniders win<lb break="no" />gartten 
				inher oͧch weg untz in das gessli.</p>
        			<p><lb/>Item die gass, die durch die widum bu̍ntt sol goͧn zwischen der widum
				<lb/>unnd <persName>Mu̍nchwilers</persName> guͤttren am bach ushin untz zuͦ der obren mu̍li,
				<lb/>und wenn ein mu̍li da waͤr, so muͤst man den weg uftuͦn und zuͦ der
				<lb/>mu̍li laussen faren.</p>
				<p><lb/>Item <persName>Cleinheinis</persName> acker hatt weg durch <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName> hof untz an die straus
				<lb/>und alle die, so an die straͧs stossent, hönd weg über sich selbs an die
				<lb/>strauß.</p>
				<p><lb/>Item welher mitt hus zuͦ <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> sitzt, der ist mitt uns und wir mitt imm
				<lb/>weid genös und hatt recht in dem clein bürkenlelin zeholtzen
				<lb/>und sol uns des großen gömen.</p>
				<p><lb/>Item die taͤfer gehoͤrt in den hof gen <placeName ref="LOC_47.28706_8.92092">Wald</placeName> und sol der selb win und
				<lb/>brött da han oder ein botten uff der straus. Und wenn er das nitt
				<lb/>hätt, ist er umb iij <abbr></abbr> verfallen.</p>
				<p><lb/>Item welich usser inher buwet, der sol mitt sinem zieenden fich
				<lb/>und geriselten pflug in das dorf farn. Wenn er umb geert, so sol er
				<lb/>risen und wider enweg farn und uns hie ungeiert laussen.</p>
				<p><lb/>Item das undergris hatt weg durch das niderholtz ußhin und
				<lb/>durch den greberweg ufhin.</p>
				<p><lb/>Item die niderwisen, wele an die ow stoͤssent, hönd all weg durch die
				<lb/>ow an brugen wasen.</p>
				<p><lb/>Item die bergwis hätt weg durch das <placeName>Genswisli</placeName> uff und suss keine me.</p>
				<p><lb/>Item das gessli an dem erttbristli hätt man weg weidrecht usshin
				<lb/>ze varn in das riett im witten giessen.</p>
				<p><lb/>Item und an herin uff dem bruggen wasen, herin under dez <persName>Schniders</persName>
				<lb/>wis herin, da haͧtt man weidrecht ze farn inn witten giessen.</p>
				<p><lb/>Item der berg hätt das recht, ushin ze karren die stafflen uffhin untz
				<lb/>ußhin hindan durch dez seilers hanfbu̍ntt und durch die selben aͤker
					<lb/>ußhin, untz an das gemu̍r und denn zeend inhin untz zuͦ dem huß
				<lb/>uff dem berg.
			</p>
			<pb n='4' facs="A_97_3__Nr__3__S__4_.tif"/>
			<p>
				<lb/>Item <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName> preitt hätt das recht, das er sy zu̍nnen sol, als lieb sy im ist.
				<lb/>Beschaͤch imm schad inhin, so gitt man im nu̍tz darum, es sy dann ein
				<lb/>rechter zun brichel. Tuͦtt er aber schaden usher, sol er bezaln. Und glicher
				<lb/>wis hätt die kelnhof preit soͤlich recht wie <placeName ref="LOC_47.4789_8.70215">Toͤsser</placeName> preitt.</p>
				<p><lb/>Item die oͧwen hönd ein buweg durch ober widen ußhin.</p>
				<p><lb/>Item wenn man ein how gitt, so sol ein weibel oͧch holtz höwen, so vil
				<lb/>als billich ist. Und ist das <placeName>Krigenriett</placeName> oͧch eins weibels, also das
				<lb/>nieman daͧrinn maͤgen sol, ein weibel erlob imm dann, doch hatt jetlicher
				<lb/>da weidrecht.</p>
				<p><lb/>Item wenn aichlen werdentt, so sol niemantt kein schitten noch lesen,
				<lb/>e das ein gemeind eins wirtt, wie man die ding bruchen welt und
				<lb/>welich aigen holtz hönd, mu̍gent darinn schitten und lesen. Und mag
				<lb/>unser vech und schwin därin gön und weidgnös sin und wä einer
				<lb/>schitt, da mag er den schwin dannen werren, untz er geliset under der
				<lb/>selben eich. Und keiner sol kein rechtt haben, fremde schwin herin ze
				<lb/>nemen, er hab eigen holtz oder nitt.
			</p>
        	</div>
		</body>
            	
                <back>
                <div>
                	<p>Die älteste überlieferte Offnung von <placeName ref="LOC_47.56307_8.82418">Ellikon an der Thur</placeName> lässt sich anhand des Schriftbilds auf die Mitte des 15. Jahrhunderts datieren.
                		Die Habsburger hatten in <placeName ref="LOC_47.56307_8.82418">Ellikon</placeName> seit dem 14. Jahrhundert einen Kehlhof, eine Mühle sowie die niedere und hohe Gerichtsbarkeit inne. Letztere
                      war zwischen der Grafschaft <placeName ref="LOC_47.45249_8.7485">Kyburg</placeName> und der Landgrafschaft <placeName ref="LOC_47.5562_9.07686">Thurgau</placeName> geteilt. 
                		Mit der Verpfändung Kyburgs an Zürich 1424 sowie des Landgerichts <placeName ref="LOC_47.5562_9.07686">Thurgau</placeName> an <placeName ref="LOC_47.66033_9.17582">Konstanz</placeName> im Jahr 1417
                		(sowie erneut mit der Eroberung des <placeName ref="LOC_47.5562_9.07686">Thurgaus</placeName> durch die Eidgenossen 1460) teilten sich zwei Herrschaften die hohe Gerichtsbarkeit im Dorf. Die Entstehung der vorliegenden Offnung dürfte mit diesen 
                	Besitzwechseln und der daraus resultierenden komplexen Situation zusammenfallen, welche die Fixierung und Abgrenzung von Rechten notwendig machte.</p>
                	<p>Charakterisch für die Quellengattung der Offnungen (auch Weistümer genannt) steht auch im vorliegenden Text das Ziel im Vordergrund, Konflikte in den wirtschaftlichen Angelegenheiten des Dorfes zu vermeiden, 
                	vor allem in Bezug auf Flurnutzung und 
                    	Grenzziehung. Durch präzise niedergeschriebene Flurangaben, Weg- und Nutzungsrechte wurde versucht, Streitigkeiten unter den 
                    	Nutzungsberechtigten zu umgehen. Dabei kombinierten die Verfasser wohl lokales Brauchtum und Gewohnheitsrecht mit Verträgen, Urteilen, 
                    	Privilegien und Satzungsrechten. Meist existieren mehrere Offnungen für die einzelnen Gemeinden, das verschriftlichte Recht erfuhr 
                    	nach mehreren Jahrzehnten gewisse Überarbeitungen. So ist auch für <placeName ref="LOC_47.56307_8.82418">Ellikon an der Thur</placeName> 
                		eine weitere Fassung überliefert, die auf das Jahr 1572 datiert wird (<ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=608711">StAZH A 97.3, Nr. 4</ref>). Diese greift jedoch kaum den Inhalt der Offnung der 15. Jahrhunderts 
                    	auf, sondern beschäftigt sich hauptsächlich mit Zins- und Steuerfragen. Auch die Entstehung dieser späteren Fassung
                    	ist vermutlich im Zusammenhang mit einem Herrschaftswechsel zu sehen, da 1569 nach der hohen auch die niedere Gerichtsbarkeit und die Vogtei von den Herren von Goldenberg an <placeName ref="LOC_47.36667_8.55" >Zürich</placeName> überging.</p>
                	
                	<p>Zu Offnungen im Allgemeinen vgl. <bibl><ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008946/2011-11-02">HLS, Offnungen</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Teuscher 2001</ref></bibl><!-- Teuscher, Simon:  Kompilation und Mündlichkeit: Herrschaftskultur und Gebrauch von Weistümern im Raum Zürich (14.-15. Jahrhundert) -->;
                		zur Ortsgeschichte von <placeName ref="LOC_47.56307_8.82418">Ellikon</placeName> vgl. <bibl><ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/000145/2015-11-19/">HLS, Ellikon an der Thur</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Schneider 1989</ref></bibl>; 
                		<bibl><ref target="https://qzh.sources-online.org/exist/apps/qzh/literaturverzeichnis.html">Stauber 1894</ref></bibl><!-- Stauber, Emli: Geschichte der Gemeinde Ellikon an der Thur -->; zur Editionssituation 
                		der Zürcher Offnungen im Allgemeinen vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/Dateien/304/D1523837.pdf">StAZH A 97</ref></bibl>.</p>
                	
                	</div>
                </back>
            </text>
            </group>
    </text>
</TEI>
